@prefix : <https://w3id.org/def/otn#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@base <https://w3id.org/def/otn> .

<https://w3id.org/def/otn> rdf:type owl:Ontology ;
                            owl:imports <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ,
                                        <https://w3id.org/def/dul-dolce-zero-en-espannol> ;
                            <http://purl.org/dc/elements/1.1/title> "Ontología de Títulos Universitarios (OTN)"@es ;
                            <http://purl.org/dc/terms/creator> "Mariano Fernández-López"@es ;
                            <http://purl.org/dc/terms/license> "Creative Commons CC-BY-SA"@es ;
                            rdfs:comment """El propósito de la elaboración de esta ontología es especificar de manera formal una estructura conceptual para el intercambio de información de acuerdo con la Guía Práctica para la Evaluación del Seguimiento de Títulos Universitarios Oficiales de la Fundación Madri+d (http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf).

La ontología estará centrada en la información de los títulos oficiales que, según Madri+d, debe ser pública. Esta guía es aplicable a las 14 universidades de la Comunidad de Madrid (http://www.emes.es/Sistemauniversitario/UniversidadesdeMadrid/tabid/215/Default.aspx).

Se espera que esta ontología sea útil para desarrollar sistemas de ayuda a la decisión, orientados a futuros estudiantes universitarios, que traten de forma
automatizada los diferentes títulos sin necesidad de programar un scrapper para el sitio Web de cada título. También puede resultar útil para intercambio de información entre las aplicaciones de Madri+d y las de las universidades."""@es ;
                            owl:versionInfo 1.0 .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  http://creativecommons.org/ns#license
<http://creativecommons.org/ns#license> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/elements/1.1/title
<http://purl.org/dc/elements/1.1/title> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/contributor
<http://purl.org/dc/terms/contributor> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/creator
<http://purl.org/dc/terms/creator> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment
rdfs:comment rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label
rdfs:label rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2002/07/owl#versionInfo
owl:versionInfo rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                                               rdfs:comment "The range of skos:altLabel is the class of RDF plain literals."@en ,
                                                            "skos:prefLabel, skos:altLabel and skos:hiddenLabel are pairwise disjoint properties."@en ;
                                               rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                               rdfs:label "alternative label"@en ;
                                               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "An alternative lexical label for a resource."@en ;
                                               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "Acronyms, abbreviations, spelling variants, and irregular plural/singular forms may be included among the alternative labels for a concept. Mis-spelled terms are normally included as hidden labels (see skos:hiddenLabel)."@en ;
                                               rdfs:subPropertyOf rdfs:label .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#changeNote
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#changeNote> rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                                                 rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                 rdfs:label "change note"@en ;
                                                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "A note about a modification to a concept."@en ;
                                                 rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note> .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                                                 rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                 rdfs:label "definition"@en ;
                                                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "A statement or formal explanation of the meaning of a concept."@en ;
                                                 rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note> .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                                                    rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                    rdfs:label "editorial note"@en ;
                                                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "A note for an editor, translator or maintainer of the vocabulary."@en ;
                                                    rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note> .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                                              rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                              rdfs:label "example"@en ;
                                              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "An example of the use of a concept."@en ;
                                              rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note> .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#hiddenLabel
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#hiddenLabel> rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                                                  rdfs:comment "The range of skos:hiddenLabel is the class of RDF plain literals."@en ,
                                                               "skos:prefLabel, skos:altLabel and skos:hiddenLabel are pairwise disjoint properties."@en ;
                                                  rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                  rdfs:label "hidden label"@en ;
                                                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "A lexical label for a resource that should be hidden when generating visual displays of the resource, but should still be accessible to free text search operations."@en ;
                                                  rdfs:subPropertyOf rdfs:label .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#historyNote
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#historyNote> rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                                                  rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                  rdfs:label "history note"@en ;
                                                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "A note about the past state/use/meaning of a concept."@en ;
                                                  rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note> .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note> rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                                           rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                           rdfs:label "note"@en ;
                                           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "A general note, for any purpose."@en ;
                                           <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> "This property may be used directly, or as a super-property for more specific note types."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel> rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                                                rdfs:comment "A resource has no more than one value of skos:prefLabel per language tag, and no more than one value of skos:prefLabel without language tag."@en ,
                                                             "The range of skos:prefLabel is the class of RDF plain literals."@en ,
                                                             """skos:prefLabel, skos:altLabel and skos:hiddenLabel are pairwise
      disjoint properties."""@en ;
                                                rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                rdfs:label "preferred label"@en ;
                                                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "The preferred lexical label for a resource, in a given language."@en ;
                                                rdfs:subPropertyOf rdfs:label .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                                                rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                rdfs:label "scope note"@en ;
                                                <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "A note that helps to clarify the meaning and/or the use of a concept."@en ;
                                                rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#note> .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#actsFor
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#actsFor> rdfs:comment "La relación que tiene lugar entre cualquier ‘agente’ y un ‘agente social’. En principio, un ‘agente social’ requiere al menos un ‘agente físico’ para actuar, pero esta dependencia puede ser delegada, así, por ejemplo, un departamento puede actuar para una universidad y, a su vez, un agente físico puede actuar para el departamento."@es ;
                                                                rdfs:label "actúa para"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#actsThrough
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#actsThrough> rdfs:comment "La relación inversa de 'actúa para'."@es ;
                                                                    rdfs:label "actúa a través de"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#associatedWith
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#associatedWith> rdfs:comment "Una propiedad de objeto multifunción, útil para fines de alineación y consulta."@es ;
                                                                       rdfs:label "asociado con"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#classifies
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#classifies> rdfs:comment "Una relación entre un ‘concepto’ y una ‘entidad’, por ejemplo, el ‘papel’ estudiante clasifica una persona."@es ;
                                                                   rdfs:label "clasifica"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#defines
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#defines> rdfs:comment "Una relación entre una ‘descripción’ y un ‘concepto’, por ejemplo, un ‘flujo de trabajo’ para una ‘organización’ gubernamental define el papel “policía”, o la Ley de Tráfico de España define el papel Vehículo."@es ;
                                                                rdfs:label "define"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#expresses
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#expresses> rdfs:comment "Una relación entre un ‘objeto de información’ y un “significado”, generalizado aquí como un ‘objeto social’. Por ejemplo, “una colmena es una estructura en la que las abejas se refugian, normalmente en forma cúpula o caja” (Oxford dictionary) expresa el concepto Abeja en mi ontología de apicultura. La intuición para “significado” se asume que es muy amplia. Se proporciona un comentario más amplio de esta relación en inglés."@es ;
                                                                  rdfs:label "expresa"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasConstraint
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasConstraint> rdfs:comment "Una relación entre parámetros y entidades. Permite afirmar restricciones genéricas (codificadas como parámetros), por ejemplo, Edad Mínima Para Conducir es Restricción Para Juan (donde Juan es el sujeto legal bajo la Ley de Tráfico). La semántica que hay detrás es que un ‘parámetro’ ‘es parámetro de’ un ‘concepto’ que clasifica una ‘entidad’; además, implica que un ‘parámetro’ paratetriza una ‘región’ que ‘es región para’ esa entidad."@es ;
                                                                      rdfs:label "tiene restricción"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasLocation
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasLocation> rdfs:comment "Una localización espacial relativa y genérica, que tiene lugar entre entidades cualesquiera. Por ejemplo, “el gato está en la esterilla”, “Omar está en Samarcanda”, “la herida está cerca de la arteria femoral”. Para localizaciones “absolutas”, véase ‘región espacial’."@es ;
                                                                    rdfs:label "tiene localización"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> rdfs:comment "Una relación esquemática entre entidades cualesquiera, por ejemplo, “el cuerpo humano tiene un cerebro como parte”, “el siglo XX contiene el año 1923”, “la II Guerra Mundial incluye el evento de Pearl Harbour”. Se pueden utilizar subpropiedades y restricciones para especializar ‘tiene parte’ para objetos, eventos, etc."@es ;
                                                                rdfs:label "tiene parte"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParticipant
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParticipant> rdfs:comment "Una relación entre un objeto y un proceso, por ejemplo, “Juan tomó parte en la discusión”, “una gran masa de nieve calló durante la avalancha”, o “un cocinero, algo de azúcar, harina, etc. están presentes en la elaboración de un pastel”."@es ;
                                                                       rdfs:label "tiene participante"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRegion
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRegion> rdfs:comment "Una relación entre entidades y regiones, por ejemplo, “el número de ruedas de un camión es 12”, “el momento de realizar el experimento fue el 9 de agosto de 2004”, “la ballena ha sido localizada a 34 grados este, 30 grados sur”."@es ;
                                                                  rdfs:label "tiene región"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRole
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRole> rdfs:comment "Una relación entre un objeto y un papel, por ejemplo, la persona “Juan” juega el papel de “estudiante”."@es ;
                                                                rdfs:label "juega el papel de"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasTimeInterval
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasTimeInterval> rdfs:comment "Relación genérica entre eventos e intervalos de tiempo."@es ;
                                                                        rdfs:label "tiene intervalo de tiempo"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesAction
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesAction> rdfs:comment "Una relación entre situaciones y acciones, por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café y me he quemado los dedos” (es decir, la preparación de mi café esta mañana incluyó una quemadura de mis dedos)."@es ;
                                                                       rdfs:label "incluye acción"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesAgent
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesAgent> rdfs:comment "Una relación entre situaciones y personas,  por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café y me he quemado los dedos” (es decir, la preparación de mi café esta mañana me incluyó a mí)."@es ;
                                                                      rdfs:label "incluye agente"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#involvesAgent
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#involvesAgent> rdfs:comment "Participación de agente."@es ;
                                                                      rdfs:label "implica agente"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAgentIncludedIn
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAgentIncludedIn> rdfs:label "es agente incluido en"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAgentInvolvedIn
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAgentInvolvedIn> rdfs:comment "Participación de agente."@es ;
                                                                          rdfs:label "es agente implicado en"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isClassifiedBy
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isClassifiedBy> rdfs:comment "Una relación entre un ‘concepto’ y una ‘entidad’, por ejemplo, “Juan está considerado como el típico hombre grosero”; “tu último concierto constituye un logro en tu vida”; “20 años de edad significa que ha madurado lo suficiente”."@es ;
                                                                       rdfs:label "está clasificado por"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConstraintFor
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConstraintFor> rdfs:comment "Es la relación inversa de 'tiene restricción'."@es ;
                                                                        rdfs:label "es restricción para"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isParametrizedBy
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isParametrizedBy> rdfs:comment "Relación inversa de parametriza."@es ;
                                                                         rdfs:label "está parametrizado por"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene parte'."@es ;
                                                                 rdfs:label "es parte de"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRegionFor
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRegionFor> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene región'"@es ;
                                                                    rdfs:label "es región de"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRoleOf
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRoleOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'juega el papel de'."@es ;
                                                                 rdfs:label "es papel de"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSettingFor
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSettingFor> rdfs:comment "Relación inversa de 'está en el contexto de'."@es ;
                                                                     rdfs:label "incluye"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#satisfies
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#satisfies> rdfs:comment "Una relación entre una ‘situación’ y una ‘descripción’, por ejemplo la ejecución de un ‘plan’ satisface ese plan."@es ;
                                                                  rdfs:label "satisface"@es .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broadMatch
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broadMatch> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                 rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader> ,
                                                                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#mappingRelation> ;
                                                 owl:inverseOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowMatch> ;
                                                 rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                 rdfs:label "has broader match"@en ;
                                                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "skos:broadMatch is used to state a hierarchical mapping link between two conceptual resources in different concept schemes."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                              rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broaderTransitive> ;
                                              rdfs:comment "Broader concepts are typically rendered as parents in a concept hierarchy (tree)."@en ;
                                              rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                              rdfs:label "has broader"@en ;
                                              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Relates a concept to a concept that is more general in meaning."@en ;
                                              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> "By convention, skos:broader is only used to assert an immediate (i.e. direct) hierarchical link between two conceptual resources."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broaderTransitive
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broaderTransitive> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                        rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#semanticRelation> ;
                                                        owl:inverseOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowerTransitive> ;
                                                        rdf:type owl:TransitiveProperty ;
                                                        rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                        rdfs:label "has broader transitive"@en ;
                                                        <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "skos:broaderTransitive is a transitive superproperty of skos:broader."^^xsd:string ;
                                                        <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> "By convention, skos:broaderTransitive is not used to make assertions. Rather, the properties can be used to draw inferences about the transitive closure of the hierarchical relation, which is useful e.g. when implementing a simple query expansion algorithm in a search application."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#closeMatch
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#closeMatch> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                 rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#mappingRelation> ;
                                                 rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                                                 rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                 rdfs:label "has close match"@en ;
                                                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "skos:closeMatch is used to link two concepts that are sufficiently similar that they can be used interchangeably in some information retrieval applications. In order to avoid the possibility of \"compound errors\" when combining mappings across more than two concept schemes, skos:closeMatch is not declared to be a transitive property."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#exactMatch
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#exactMatch> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                 rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#closeMatch> ;
                                                 rdf:type owl:SymmetricProperty ,
                                                          owl:TransitiveProperty ;
                                                 rdfs:comment "skos:exactMatch is disjoint with each of the properties skos:broadMatch and skos:relatedMatch."@en ;
                                                 rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                 rdfs:label "has exact match"@en ;
                                                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "skos:exactMatch is used to link two concepts, indicating a high degree of confidence that the concepts can be used interchangeably across a wide range of information retrieval applications. skos:exactMatch is a transitive property, and is a sub-property of skos:closeMatch."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#hasTopConcept
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#hasTopConcept> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                    owl:inverseOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#topConceptOf> ;
                                                    rdfs:domain <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme> ;
                                                    rdfs:range <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept> ;
                                                    rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                    rdfs:label "has top concept"@en ;
                                                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Relates, by convention, a concept scheme to a concept which is topmost in the broader/narrower concept hierarchies for that scheme, providing an entry point to these hierarchies."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                               rdfs:range <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme> ;
                                               rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                               rdfs:label "is in scheme"@en ;
                                               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Relates a resource (for example a concept) to a concept scheme in which it is included."@en ;
                                               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> "A concept may be a member of more than one concept scheme."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#mappingRelation
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#mappingRelation> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                      rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#semanticRelation> ;
                                                      rdfs:comment "These concept mapping relations mirror semantic relations, and the data model defined below is similar (with the exception of skos:exactMatch) to the data model defined for semantic relations. A distinct vocabulary is provided for concept mapping relations, to provide a convenient way to differentiate links within a concept scheme from links between concept schemes. However, this pattern of usage is not a formal requirement of the SKOS data model, and relies on informal definitions of best practice."@en ;
                                                      rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                      rdfs:label "is in mapping relation with"@en ;
                                                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Relates two concepts coming, by convention, from different schemes, and that have comparable meanings"@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#member
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#member> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                             rdfs:domain <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Collection> ;
                                             rdfs:range [ rdf:type owl:Class ;
                                                          owl:unionOf ( <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Collection>
                                                                        <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept>
                                                                      )
                                                        ] ;
                                             rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                             rdfs:label "has member"@en ;
                                             <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Relates a collection to one of its members."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#memberList
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#memberList> rdf:type owl:ObjectProperty ,
                                                          owl:FunctionalProperty ;
                                                 rdfs:domain <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#OrderedCollection> ;
                                                 rdfs:range rdf:List ;
                                                 rdfs:comment """For any resource, every item in the list given as the value of the
      skos:memberList property is also a value of the skos:member property."""@en ;
                                                 rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                 rdfs:label "has member list"@en ;
                                                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Relates an ordered collection to the RDF list containing its members."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowMatch
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowMatch> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                  rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#mappingRelation> ,
                                                                     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower> ;
                                                  rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                  rdfs:label "has narrower match"@en ;
                                                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "skos:narrowMatch is used to state a hierarchical mapping link between two conceptual resources in different concept schemes."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                               rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowerTransitive> ;
                                               owl:inverseOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader> ;
                                               rdfs:comment "Narrower concepts are typically rendered as children in a concept hierarchy (tree)."@en ;
                                               rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                               rdfs:label "has narrower"@en ;
                                               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Relates a concept to a concept that is more specific in meaning."@en ;
                                               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> "By convention, skos:broader is only used to assert an immediate (i.e. direct) hierarchical link between two conceptual resources."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowerTransitive
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowerTransitive> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                         rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#semanticRelation> ;
                                                         rdf:type owl:TransitiveProperty ;
                                                         rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                         rdfs:label "has narrower transitive"@en ;
                                                         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "skos:narrowerTransitive is a transitive superproperty of skos:narrower."^^xsd:string ;
                                                         <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> "By convention, skos:narrowerTransitive is not used to make assertions. Rather, the properties can be used to draw inferences about the transitive closure of the hierarchical relation, which is useful e.g. when implementing a simple query expansion algorithm in a search application."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#related
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#related> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                              rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#semanticRelation> ;
                                              rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                                              rdfs:comment "skos:related is disjoint with skos:broaderTransitive"@en ;
                                              rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                              rdfs:label "has related"@en ;
                                              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Relates a concept to a concept with which there is an associative semantic relationship."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#relatedMatch
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#relatedMatch> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                   rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#mappingRelation> ,
                                                                      <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#related> ;
                                                   rdf:type owl:SymmetricProperty ;
                                                   rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                   rdfs:label "has related match"@en ;
                                                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "skos:relatedMatch is used to state an associative mapping link between two conceptual resources in different concept schemes."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#semanticRelation
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#semanticRelation> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                       rdfs:domain <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept> ;
                                                       rdfs:range <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept> ;
                                                       rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                       rdfs:label "is in semantic relation with"@en ;
                                                       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Links a concept to a concept related by meaning."@en ;
                                                       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> "This property should not be used directly, but as a super-property for all properties denoting a relationship of meaning between concepts."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#topConceptOf
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#topConceptOf> rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                   rdfs:subPropertyOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme> ;
                                                   rdfs:domain <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept> ;
                                                   rdfs:range <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme> ;
                                                   rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                   rdfs:label "is top concept in scheme"@en ;
                                                   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "Relates a concept to the concept scheme that it is a top level concept of."@en .


###  https://w3id.org/def/otn#coordina
:coordina rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRole> ;
          owl:inverseOf :tieneCoordinador ;
          rdfs:label "coordina"@es ;
          owl:versionInfo "Cociernta los diferentes elementos del sistema."@es .


###  https://w3id.org/def/otn#esAsignaturaDe
:esAsignaturaDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> ;
                owl:inverseOf :tieneAsignatura ;
                rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene asignatura'"@es ;
                rdfs:label "es asignatura de"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#esCaracterDe
:esCaracterDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConstraintFor> ;
              owl:inverseOf :tieneCaracter ;
              rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene carácter'"@es ;
              rdfs:label "es carácter de"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#esCentroEncargadoDeLaImparticionDelTitulo
:esCentroEncargadoDeLaImparticionDelTitulo rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                           rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAgentInvolvedIn> ;
                                           owl:inverseOf :tieneCentroEncargadoDeLaEjecuciónDelPlanDeEstudios ;
                                           rdfs:domain :CentroComoDivisionAcademica ;
                                           rdfs:range :EjecucionDePlanDeEstudios ;
                                           rdfs:comment "Es la relación que se estable entre un centro como división académica y una ejecución de plan de estudios."@es ;
                                           rdfs:label "es centro encargado de la impartición del título"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#esCursoAcademicoDe
:esCursoAcademicoDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRegionFor> ;
                    owl:inverseOf :tieneCursoAcademico ;
                    rdfs:domain <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Entity> ;
                    rdfs:range :CursoAcademico ;
                    rdfs:comment "Curso académico a lo largo del cual tiene lugar una determinada situación (por ejemplo, la ejecución de una asignatura)."@es ;
                    rdfs:label "es curso académico de"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#esDepartamentoDe
:esDepartamentoDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#actsFor> ;
                  owl:inverseOf :tieneDepartamento ;
                  rdfs:domain :Departamento ;
                  rdfs:range :Universidad ;
                  rdfs:comment "Es la relación que se establece entre un departamento y una universidad."@es ;
                  rdfs:label "es departamento de"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#esMateriaDe
:esMateriaDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> ;
             owl:inverseOf :tieneMateria ;
             rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene materia'."@es ;
             rdfs:label "es materia de"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#esProfesorIncluidoEn
:esProfesorIncluidoEn rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAgentIncludedIn> ;
                      owl:inverseOf :incluyeProfesor ;
                      rdfs:comment "Relación inversa de 'incluye profesor'."@es ;
                      rdfs:label "es profesor incluido en"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#esResponsableDe
:esResponsableDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRole> ;
                 owl:inverseOf :estaBajoLaResponsabilidadDe ;
                 rdfs:comment "Tiene a su cargo algo a alguien (inspirado en http://dle.rae.es/?id=WCrxqOp acepción 3)."@es ;
                 rdfs:label "es responsable de"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#esSalaDe
:esSalaDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> ;
          owl:inverseOf :tieneSala ;
          rdfs:domain <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Place> ;
          rdfs:range :Sala ;
          rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene sala'"@es ;
          rdfs:label "es sala de"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#esUnidadDeMedidadDe
:esUnidadDeMedidadDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isClassifiedBy> ;
                     owl:inverseOf :tieneUnidadDeMedida ;
                     rdfs:comment "Es la relación inversa de 'tiene unidad de medida'."@es ;
                     rdfs:label "es unidad de medida de"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#estaBajoLaResponsabilidadDe
:estaBajoLaResponsabilidadDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
                             rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRoleOf> ;
                             rdfs:comment "Es la relación inversa de 'es responsable de'."@es ;
                             rdfs:label "está bajo la responsabilidad de"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#incluyeProfesor
:incluyeProfesor rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesAgent> ;
                 rdfs:domain <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Situation> ;
                 rdfs:range :Profesor ;
                 rdfs:comment "Relación que se establece entre una situación y un profesor."@es ;
                 rdfs:label "incluye profesor"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#tieneAsignatura
:tieneAsignatura rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> ;
                 rdfs:domain :Materia ;
                 rdfs:range :Asignatura ;
                 rdfs:comment "Relación que se establece entre una materia y una asignatura."@es ;
                 rdfs:label "tiene asignatura"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#tieneCaracter
:tieneCaracter rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasConstraint> ;
               rdfs:domain [ rdf:type owl:Class ;
                             owl:unionOf ( :Asignatura
                                           :Materia
                                         )
                           ] ;
               rdfs:range :CaracterMateriaAsignatura ;
               rdfs:comment "Relación que asocia una materia o asignatura con su carácter (básica, obligatoria, optativa, etc.)"@es ;
               rdfs:label "tiene carácter"@es ;
               rdfs:seeAlso "https://w3id.org/def/otn#ConceptoDeCaracterMateriaAsignatura"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#tieneCentroEncargadoDeLaEjecuciónDelPlanDeEstudios
:tieneCentroEncargadoDeLaEjecuciónDelPlanDeEstudios rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                                    rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#involvesAgent> ;
                                                    rdfs:comment "Es la relación inversa de 'es centro encargado de la ejecución del plan de estudios'"@es ;
                                                    rdfs:label "tiene centro encargado de la ejecución del plan de estudios"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#tieneCoordinador
:tieneCoordinador rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRoleOf> ;
                  rdfs:comment "Es la relación inversa de 'coordina'."@es ;
                  rdfs:label "tiene coordinador"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#tieneCursoAcademico
:tieneCursoAcademico rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRegion> ;
                     rdfs:comment "Relación inversa de 'es curso académico de'."@es ;
                     rdfs:label "tiene lugar durante curso académico"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#tieneDepartamento
:tieneDepartamento rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#actsThrough> ;
                   rdfs:comment "Es la relación inversa de 'es departamento de'."@es ;
                   rdfs:label "tiene departamento"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#tieneMateria
:tieneMateria rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> ;
              rdfs:domain :Modulo ;
              rdfs:range :Materia ;
              rdfs:comment "Relación que se establece entre un módulo y una materia."@es ;
              rdfs:label "tiene materia"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#tieneSala
:tieneSala rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> ;
           rdfs:comment "Relación que se establece entre un lugar más amplio (por ejemplo, un 'centro como lugar') y una sala. Es una sub-propiedad de 'tiene parte'."@es ;
           rdfs:label "tiene sala"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#tieneUnidadDeMedida
:tieneUnidadDeMedida rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:subPropertyOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#classifies> ;
                     rdfs:domain <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Parameter> ;
                     rdfs:range <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#UnitOfMeasure> ;
                     rdfs:comment "Relación entre un parámetro y una unidad de medida, por ejemplo, entre los créditos ECTS de la titulacióǹ y la unidad de medida ECTS."@es ;
                     rdfs:label "tiene unidad de medida"@es .


#################################################################
#    Data properties
#################################################################

###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParameterDataValue
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParameterDataValue> rdfs:comment "Parametriza valores de un tipo de datos. Por ejemplo, un ‘parámetro’ Edad Mínima para Conducir ‘tiene valor de parámetro’ 18 en el tipo de datos xsd:int, en el código español de circulación. En este ejemplo, Edad Mínima para Conducir ‘está definida en’ el Código de la Circulación de España. Una parametrización más compleja requiere un camino más largo. Por ejemplo, suponiendo que el Intervalo de Edad para Acceder al Cuerpo Nacional de Policía de España esté entre 18 y 65 años, se podrían utilizar dos sub-parámetros: Edad Mínima para Acceder al Cuerpo Nacional de Policía y Edad Máxima para acceder al Cuerpo Nacional de Policía. La ordenación de los sub-parámetros puede ser llevada a cabo mediante la propiedad de objeto ‘precede’."@es ;
                                                                              rdfs:label "tiene valor de parámetro"@es .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#notation
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#notation> rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                                               rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                               rdfs:label "notation"@en ;
                                               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "A notation, also known as classification code, is a string of characters such as \"T58.5\" or \"303.4833\" used to uniquely identify a concept within the scope of a given concept scheme."@en ;
                                               <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> "By convention, skos:notation is used with a typed literal in the object position of the triple."@en .


###  https://w3id.org/def/otn#tieneNombre
:tieneNombre rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:comment "Nombre que recibe la entidad."@es ;
             rdfs:label "tiene nombre"@es .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#CognitiveEntity
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#CognitiveEntity> rdfs:comment "Actitudes, habilidades cognitivas, ideologías, fenómenos psicológicos, etc. Por ejemplo, discernimiento, homofobia, premonición."@es ;
                                                                   rdfs:label "entidad cognitiva (según DOLCE-Zero)"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Topic
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Topic> rdfs:comment "Cualquier área, disciplina, materia o conocimiento. Por ejemplo, álgebra, aeronáutica, ballet, teología, ingeniería, etc."@es ;
                                                         rdfs:label "tema (según DOLCE-Zero)"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Action
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Action> rdfs:comment """Un ‘evento’ con al menos un ‘agente’ que ‘es participante’ en él, y que ejecuta una ‘tarea’ que normalmente ‘es definida en’ un ‘plan’, ‘workflow’, ‘proyecto’, etc.

Véase la clase ‘evento’, donde aparecen reflexiones sobre clasificación de eventos. Véase también ‘transición’."""@es ;
                                                               rdfs:label "acción"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Entity
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Entity> rdfs:comment "Cualquier cosa: real, posible, o imaginaria, sobre la que algún modelizador quiere hablar por algún motivo."@es ;
                                                               rdfs:label "entidad"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Goal
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Goal> rdfs:comment "La ‘descripción’ de una ‘situación’ deseada por un ‘agente’, y normalmente asociada a un ‘plan’ que describe cómo alcanzarla realmente."@es ;
                                                             rdfs:label "meta"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationObject
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationObject> rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                                            owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> ;
                                                                                            owl:someValuesFrom :CreditosECTSDeLaAsignatura
                                                                                          ] ;
                                                                          rdfs:comment "Una pieza de información, como puede ser una composición musical, un texto, una palabra, una fotografía, independientemente de cómo está materializada."@es ;
                                                                          rdfs:label "objeto de información"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organization
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organization> rdfs:comment "Un ‘agente social’ internamente estructurado, convencionalmente creado, que necesita un ‘papel’ específico y un ‘agente’ que lo juegue, para actuar."@es ;
                                                                     rdfs:label "organización"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Parameter
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Parameter> rdfs:comment "Un ‘concepto’ que clasifica una ‘región’. La diferencia entre una ‘región’ y un ‘parámetro’ es que las regiones representan conjuntos de valores observables, por ejemplo, la altura de un edificio dado, mientras que los parámetros representan restricciones o selecciones sobre los valores observables, por ejemplo, ‘muy alto’. Por lo tanto, los parámetros también se pueden utilizar para restringir regiones, p.ej., ‘muy alto’ a un conjunto de valores de la ‘región’ que sean altos aplicado a edificios, o añadir un criterio de selección externa, tal como unidades de medida, a regiones, p.ej. ‘metro’ a un subconjunto de valores de la ‘región’ ‘longitud’ aplicados a la ‘región’ ‘longitud’ aplicado a carreteras."@es ;
                                                                  rdfs:label "parámetro"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Person
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Person> rdfs:comment "Persona según la intuición de sentido común, que no distingue aparentemente entre persona natural y persona social."@es ;
                                                               rdfs:label "persona"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Place
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Place> rdfs:comment """Una localización, en un sentido muy genérico: una entidad geográfica política (Madrid, Costa Rica), una localización no material determinada por la presencia de otras entidades (“el área cercana a Madrid”), eventos o signos pivote (“el área donde calló el el helicóptero”), complementos de otras entidades “el área debajo de la mesa”), etc.

En este sentido genérico, un ‘lugar’ es una localización “aproximada”. Para una localización “absoluta”, véase la clase ‘región del espacio’."""@es ;
                                                              rdfs:label "lugar"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Plan
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Plan> rdfs:comment "Una ‘descripción’ que tiene una ‘meta’ explícita para ser alcanzada mediante la ejecución del plan."@es ;
                                                             rdfs:label "plan"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PlanExecution
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PlanExecution> rdfs:comment "Las ejecuciones de planes son situaciones que satisfacen proactivamente un plan. Ejecuciones de subplanes son partes propias de la ejecución del plan completo."@es ;
                                                                      rdfs:label "ejecución de plan"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Role
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Role> rdfs:comment "Un concepto que clasifica un objeto."@es ;
                                                             rdfs:label "papel"@es ,
                                                                        "role"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Situation
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Situation> rdfs:comment "Una vista, consistente en (que satisface) una ‘descripción’, sobre un conjunto de entidades. También se puede ver como un “contexto relacional” creado por un observador sobre la base de un “marco” (es decir, una ‘descripción’). Por ejemplo, una ‘ejecución de un plan’ es un contexto que incluye algunas acciones ejecutadas por agentes de acuerdo con ciertos parámetros y tareas esperadas a ser realizadas mediante un ‘plan’; una ‘situación diagnosticada’ es un contexto de entidades observadas que se interpreta sobre la base de un ‘diagnóstico’, etc. La clase ‘situación’ puede también representar relaciones n-arias reificadas. Si se usa en un patrón de transformación para relaciones n-arias, el diseñador debería tener cuidado de crear sólo una subclase de ‘situación’ para cada relación n-aria, de otro modo, la “restricción de identificación” (Calvanese et al., IJCAI 2001) podría ser violada."@es ;
                                                                  rdfs:label "situación"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialObject
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialObject> rdfs:comment """Cualquier ‘objeto’ que existe sólo dentro de algún ‘evento’ de comunicación, en que al menos participa un ‘objeto físico’.

En otras palabras, todos los objetos que han sido o son creados en el proceso de comunicación social: en beneficio de la comunicación (‘objeto de información’), para incorporar nuevos individuos (agente social, lugar), para conceptualizar entidades existentes (‘situación), para recopilación de entidades existentes (‘colección’), o para describir entidades existentes (‘descripción’, ‘concepto’).

Al ser dependientes de la comunicación, todos los agentes sociales necesitan estar expresados por medio de algún objeto de información (los objetos de información están auto-expresados)."""@es ;
                                                                     rdfs:label "objeto social"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#TimeInterval
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#TimeInterval> rdfs:comment "Cualquier ‘región’ en un espacio dimensional para representar tiempo."@es ;
                                                                     rdfs:label "intervalo de tiempo"@es .


###  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#UnitOfMeasure
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#UnitOfMeasure> rdfs:comment "Las unidades de medida se conceptualizan aquí como parámetros sobre regiones, que pueden ser evaluados como valores de tipos de datos."@es ;
                                                                      rdfs:label "unidad de medida"@es .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Collection
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Collection> rdf:type owl:Class ;
                                                 owl:disjointWith <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept> ,
                                                                  <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme> ;
                                                 rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                 rdfs:label "Collection"@en ;
                                                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "A meaningful collection of concepts."@en ;
                                                 <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> "Labelled collections can be used where you would like a set of concepts to be displayed under a 'node label' in the hierarchy."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept> rdf:type owl:Class ;
                                              owl:disjointWith <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme> ;
                                              rdfs:comment "Una idea o noción; una unidad de pensamiento."@es ;
                                              rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                              rdfs:label "Concept"@en ,
                                                         "concepto SKOS"@es ;
                                              <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "An idea or notion; a unit of thought."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme> rdf:type owl:Class ;
                                                    rdfs:comment "Un conjunto de conceptos, opcionalmente pueden incluir afirmaciones sobre relaciones semánticas entre tales conceptos."@es ;
                                                    rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                    rdfs:label "Concept Scheme"@en ,
                                                               "esquema de concepto SKOS"@es ;
                                                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "A set of concepts, optionally including statements about semantic relationships between those concepts."@en ;
                                                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> "Thesauri, classification schemes, subject heading lists, taxonomies, 'folksonomies', and other types of controlled vocabulary are all examples of concept schemes. Concept schemes are also embedded in glossaries and terminologies."@en ;
                                                    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> "A concept scheme may be defined to include concepts from different sources."@en .


###  http://www.w3.org/2004/02/skos/core#OrderedCollection
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#OrderedCollection> rdf:type owl:Class ;
                                                        rdfs:subClassOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Collection> ;
                                                        rdfs:isDefinedBy <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> ;
                                                        rdfs:label "Ordered Collection"@en ;
                                                        <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> "An ordered collection of concepts, where both the grouping and the ordering are meaningful."@en ;
                                                        <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#scopeNote> "Ordered collections can be used where you would like a set of concepts to be displayed in a specific order, and optionally under a 'node label'."@en .


###  https://w3id.org/def/otn#Asignatura
:Asignatura rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Topic> ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#associatedWith> ;
                              owl:someValuesFrom :Competencia
                            ] ;
            rdfs:comment "Unidad académica que incluye una serie de contenidos coherentes desde el punto de vista disciplinar de la que es evaluado el estudiante y se le asigna una calificación."^^xsd:string ;
            rdfs:label "asignatura"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Aula
:Aula rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Sala ;
      rdfs:comment "Sala donde se imparten clases en los centros docentes (http://dle.rae.es/?id=4OCO4gi acepción 1)."^^xsd:string ;
      rdfs:label "aula"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#AulaInformatica
:AulaInformatica rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf :Aula ;
                 rdfs:comment "Aula con ordenadores para que puedan trabajar con ellos los alumnos."^^xsd:string ;
                 rdfs:label "aula informática"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura
:CaracterMateriaAsignatura rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept> ;
                           rdfs:comment "Sus posibles valores son los siguientes: básica, obligatoria, optativa, seminario, prácticas externas, trabajo dirigido, trabajo fin de grado, trabajo de fin de máster, o mixta."@es ;
                           rdfs:label "carácter de materia-asignatura"@es ;
                           rdfs:seeAlso "https://w3id.org/def/otn#EsquemaDeCaracterDeMateriaAsignatura"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/otn#CatedraticoDeUniversidad
:CatedraticoDeUniversidad rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :Doctor ,
                                          :Profesor ;
                          rdfs:comment "Profesor funcionario doctor con plena capacidad tanto para la docencia como para la investigación que tiene la categoría docente más alta. Para acceder a esta posición es necesario haber obtenido una acreditación nacional (véase la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])."^^xsd:string ;
                          rdfs:label "catedrático de universidad"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#CentroComoDivisionAcademica
:CentroComoDivisionAcademica rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organization> ,
                                             [ rdf:type owl:Restriction ;
                                               owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasLocation> ;
                                               owl:someValuesFrom :CentroComoLugar
                                             ] ,
                                             [ rdf:type owl:Restriction ;
                                               owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> ;
                                               owl:someValuesFrom :Universidad
                                             ] ;
                             rdfs:comment "División académica de una universidad, en la que se agrupan los estudios de disciplinas similares (adaptado de la RAE [http://dle.rae.es/?id=HTxyZDZ]). Un centro está encargado de la organización de las enseñanzas y de los procesos académicos, administrativos y de gestión conducentes a la obtención de títulos universitarios (véase el artículo 8 de la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])."^^xsd:string ;
                             rdfs:label "centro como división académica"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#CentroComoLugar
:CentroComoLugar rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Place> ,
                                 [ rdf:type owl:Restriction ;
                                   owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> ;
                                   owl:someValuesFrom :Aula
                                 ] ,
                                 [ rdf:type owl:Restriction ;
                                   owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> ;
                                   owl:someValuesFrom :Sala
                                 ] ;
                 rdfs:comment "Local o conjunto de locales en que funciona un 'centro como división académica' (adaptado de la RAE [http://dle.rae.es/?id=HTxyZDZ])."^^xsd:string ;
                 rdfs:label "centro como lugar"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Competencia
:Competencia rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#CognitiveEntity> ;
             rdfs:comment "Por competencia se entiende \"el conjunto de conocimientos, habilidades, actitudes que se adquieren o desarrollan mediante experiencias formativas coordinadas, las cuales tienen el propósito de lograr conocimientos funcionales que den respuesta de modo eficiente a una tarea o problema de la vida cotidiana y profesional que requiera un proceso de enseñanza y aprendizaje\".  En el ámbito universitario, las competencias deben ser evaluables y coherentes (véase la página 20 del Guía de apoyo para la elaboración de la memoria de verificación de títulos oficialaes universitarios (Grado y Máster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])."^^xsd:string ;
             rdfs:label "competencia"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#CompetenciaBasica
:CompetenciaBasica rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Competencia ;
                   rdfs:comment "La competencias básicas son comunes a la mayoría de los títulos pero están adaptadas al contexto específico de cada uno de ellos. Dentro de este bloque se pueden encontrar competencias personales, competencias interpersonales, etc. (véase la página 20 del Guía de apoyo para la elaboración de la memoria de verificación de títulos oficialaes universitarios (Grado y Máster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])"^^xsd:string ;
                   rdfs:label "competencia básica"@es ,
                              "competencia general"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#CompetenciaEspecifica
:CompetenciaEspecifica rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :Competencia ;
                       rdfs:comment "Las comptencias específicas son propias de un ámbito o título y están orientadas a la consecución de un perfil específico de egresado. En general, acostumbran a tener una proyección longitudinal en el título. (véase la página 20 del Guía de apoyo para la elaboración de la memoria de verificación de títulos oficialaes universitarios (Grado y Máster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])."^^xsd:string ;
                       rdfs:label "competencia específica"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#CompetenciaTransversal
:CompetenciaTransversal rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :Competencia ;
                        rdfs:comment "Las competencias transversales son comunes a todos los estudiantes de una misma Universidad o centro universitario, independientemente del título que cursen. (véase la página 20 del Guía de apoyo para la elaboración de la memoria de verificación de títulos oficialaes universitarios (Grado y Máster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])."^^xsd:string ;
                        rdfs:label "competencia transversal"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#CreditoECTS
:CreditoECTS rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#UnitOfMeasure> ;
             rdfs:comment "El crédito europeo es la unidad de medida del haber académico que representa la cantidad de trabajo del estudiante para cumplir los objetivos del programa de estudios y que se obtiene por la superación de cada una de las materias que integran los planes de estudios de las diversas enseñanzas conducentes a la obtención de títulos universitarios de carácter oficial y validez en todo el territorio nacional. En esta unidad de medida se integran las enseñanzas teóricas y prácticas, así como otras actividades académicas dirigidas, con inclusión de las horas de estudio y de trabajo que el estudiante debe realizar para alcanzar los objetivos formativos propios de cada una de las materias del correspondiente plan de estudios (véase el artículo 3 del Real Decreto 1125/2003, de 5 de septiembre, por el que se establece el sistema europeo de créditos y el sistema de califica- ciones en las titulaciones universitarias de carácter oficial y validez en todo el territorio nacional.  [https://www.boe.es/boe/dias/2003/09/18/pdfs/A34355-34356.pdf]). El número mínimo de horas, por crédito, será de 25, y el número máximo, de 30 (véase el artículo 4, apartado 5 del Real Decreto 1125/2003, de 5 de septiembre, por el que se establece el sistema europeo de créditos y el sistema de califica- ciones en las titulaciones universitarias de carácter oficial y validez en todo el territorio nacional.  [https://www.boe.es/boe/dias/2003/09/18/pdfs/A34355-34356.pdf])."^^xsd:string ;
             rdfs:label "crédito ECTS"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeLaAsignatura
:CreditosECTSDeLaAsignatura rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Parameter> ,
                                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                                              owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isParametrizedBy> ;
                                              owl:someValuesFrom :CreditoECTS
                                            ] ,
                                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                                              owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParameterDataValue> ;
                                              owl:someValuesFrom xsd:int
                                            ] ;
                            rdfs:comment "Esfuerzo estimado, en ECTS, que debe realizar un alumno medio para culminar con éxito la asignatura."@es ;
                            rdfs:label "créditos ECTS de la asignatura"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeTitulacion
:CreditosECTSDeTitulacion rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Parameter> ,
                                          [ rdf:type owl:Restriction ;
                                            owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isParametrizedBy> ;
                                            owl:someValuesFrom :CreditoECTS
                                          ] ,
                                          [ rdf:type owl:Restriction ;
                                            owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParameterDataValue> ;
                                            owl:someValuesFrom xsd:int
                                          ] ;
                          rdfs:comment "Esfuerzo estimado, en ECTS, que debe realizar un alumno medio para culminar con éxito la titulación."@es ;
                          rdfs:label "créditos ECTS de la titulación"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#CursoAcademico
:CursoAcademico rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#TimeInterval> ;
                rdfs:comment "Intervalo de tiempo anual en el que se desarrolla la actividad académica."^^xsd:string ;
                rdfs:label "curso académico"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Departamento
:Departamento rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organization> ,
                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> ;
                                owl:someValuesFrom :Universidad
                              ] ;
              rdfs:comment "Unidad de docencia e investigación encargada de coordinar las enseñanzas de uno o varios ámbitos del conocimiento en uno o varios centros, de acuerdo con la programación docente de la universidad, de apoyar las actividades e iniciativas docentes e investigadoras del profesorado, y de ejercer aquellas otras funciones que sean determinadas por los estatutos (véase el artículo 9 de la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])."^^xsd:string ;
              rdfs:label "departamento"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#DescripcionDeCompetenciaAAdquirir
:DescripcionDeCompetenciaAAdquirir rdf:type owl:Class ;
                                   rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Goal> ,
                                                   [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                     owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#expresses> ;
                                                     owl:someValuesFrom :Competencia
                                                   ] ;
                                   rdfs:comment "Descripción de competencia que se tiene como meta adquirir."@es ;
                                   rdfs:label "descripción de competencia a adquirir"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Doctor
:Doctor rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Person> ;
        rdfs:comment "Persona que ha defendido con éxito una tesis doctoral, consistente en un trabajo original de investigación y que, por tanto, posee el título de doctor."^^xsd:string ;
        rdfs:label "doctor"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico
:EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico rdf:type owl:Class ;
                                            rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PlanExecution> ,
                                                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                              owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSettingFor> ;
                                                              owl:someValuesFrom :Asignatura
                                                            ] ,
                                                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                              owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#satisfies> ;
                                                              owl:someValuesFrom :GuiaDocente
                                                            ] ,
                                                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                              owl:onProperty :incluyeProfesor ;
                                                              owl:someValuesFrom :Profesor
                                                            ] ;
                                            rdfs:comment "Siituación en la que la asignatura está en ejecución a lo largo de un curso académico."@es ;
                                            rdfs:label "ejecución de asignatura durante curso académico"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudios
:EjecucionDePlanDeEstudios rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PlanExecution> ;
                           rdfs:comment "Siituación en la que el plan de estudios está en ejecución."@es ;
                           rdfs:label "ejecución de plan de estudios"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico
:EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico rdf:type owl:Class ;
                                                rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PlanExecution> ,
                                                                [ rdf:type owl:Class ;
                                                                  owl:unionOf ( [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                                  owl:onProperty :estaBajoLaResponsabilidadDe ;
                                                                                  owl:someValuesFrom :CentroComoDivisionAcademica
                                                                                ]
                                                                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                                  owl:onProperty :estaBajoLaResponsabilidadDe ;
                                                                                  owl:someValuesFrom :Departamento
                                                                                ]
                                                                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                                  owl:onProperty :estaBajoLaResponsabilidadDe ;
                                                                                  owl:someValuesFrom :Instituto
                                                                                ]
                                                                              )
                                                                ] ,
                                                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                  owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasLocation> ;
                                                                  owl:someValuesFrom :Sala
                                                                ] ,
                                                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                  owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> ;
                                                                  owl:someValuesFrom :EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico
                                                                ] ,
                                                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                  owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParticipant> ;
                                                                  owl:someValuesFrom :Universidad
                                                                ] ,
                                                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                  owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesAction> ;
                                                                  owl:someValuesFrom :Enseñanza
                                                                ] ,
                                                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                  owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> ;
                                                                  owl:someValuesFrom :EjecucionDePlanDeEstudios
                                                                ] ,
                                                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                  owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSettingFor> ;
                                                                  owl:someValuesFrom :Idioma
                                                                ] ,
                                                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                  owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#satisfies> ;
                                                                  owl:someValuesFrom :MemoriaDeVerificacion
                                                                ] ,
                                                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                  owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#satisfies> ;
                                                                  owl:someValuesFrom :NormativaDePermanencia
                                                                ] ,
                                                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                  owl:onProperty :tieneCoordinador ;
                                                                  owl:someValuesFrom :Universidad
                                                                ] ;
                                                rdfs:comment "Ejecución de un plan de estudios durante un determinado curso académico."@es ;
                                                rdfs:label "ejecución de plan de estudios durante curso académico"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaADistancia
:EnsenanzaADistancia rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Enseñanza ;
                     rdfs:comment "Aquélla en que la gran mayoría de las actividades formativas previstas en el Plan de Estudios no requieren la presencia física del estudiante en el centro de impartición del título (véase el página 10 del Guía práctica para la evaluación del seguimiento [http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf])."^^xsd:string ;
                     rdfs:label "enseñanza a distancia"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaPresencial
:EnsenanzaPresencial rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Enseñanza ;
                     rdfs:comment "Aquélla que requiere que el estudiante asista de forma regular y continuada durante todos los cursos a actividades formativas regladas en el centro de impartición del título (véase el página 10 del Guía práctica para la evaluación del seguimiento [http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf])."^^xsd:string ;
                     rdfs:label "enseñanza presencial"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaSemi-presencial
:EnsenanzaSemi-presencial rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :Enseñanza ;
                          rdfs:comment "Aquélla en la que la planificación de las actividades formativas previstas en el Plan de Estudios combina la presencia física del estudiante en el centro de impartición del título con un mayor trabajo autónomo del estudiante al propio de la enseñanza presencial (véase el página 10 del Guía práctica para la evaluación del seguimiento [http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf])."^^xsd:string ;
                          rdfs:label "enseñanza semi-presencial"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Enseñanza
:Enseñanza rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Action> ,
                           [ rdf:type owl:Restriction ;
                             owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasTimeInterval> ;
                             owl:someValuesFrom :CursoAcademico
                           ] ;
           rdfs:comment "Ejemplo, acción o suceso que sirve de experiencia, enseñando o advirtiendo cómo se debe obrar en casos análogos (http://dle.rae.es/?id=FdHOWng acepción 2)."@es ;
           rdfs:label "enseñanza"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#EsquemaDeCaracterDeMateriaAsignatura
:EsquemaDeCaracterDeMateriaAsignatura rdf:type owl:Class ;
                                      rdfs:subClassOf <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme> ;
                                      rdfs:comment "Clasificación de la materia/asignatura en básica, obligatoria, optativa, seminario, prácticas externas, trabajo dirigido, trabajo fin de grado, trabajo de fin de máster, o mixta. (Véase el artículo 12, apartado 2 del Real Decreto 1393/2007, de 29 de octubre, por el que se establece la ordenación de las enseñanzas universitarias oficiales. [https://www.boe.es/boe/dias/2007/10/30/pdfs/A44037-44048.pdf]) (Véase la sección D.5 de la Guía práctica para la evaluación del seguimiento [http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf])."@es ;
                                      rdfs:label "esquema de carácter de materia-asignatura"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#GuiaDocente
:GuiaDocente rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationObject> ,
                             <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Plan> ,
                             [ rdf:type owl:Restriction ;
                               owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#defines> ;
                               owl:someValuesFrom :CreditosECTSDeLaAsignatura
                             ] ,
                             [ rdf:type owl:Restriction ;
                               owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> ;
                               owl:someValuesFrom :DescripcionDeCompetenciaAAdquirir
                             ] ;
             rdfs:comment "Especificación de una asignatura que incluye su número de créditos ECTS, el programa a desarrollar, la metodología de aprendizaje, los sistemas de evaluación, etc. (Véase el sección D.5 del Guía práctica para la evaluación del seguimiento [http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf])."^^xsd:string ;
             rdfs:label "guía docente"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Idioma
:Idioma rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialObject> ;
        rdfs:comment "Lengua de un pueblo o nación, o común a varios (http://dle.rae.es/?id=KuMp7nw acepción 1)."^^xsd:string ;
        rdfs:label "idioma"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Instituto
:Instituto rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organization> ;
           rdfs:comment "Institución científica, cultural, etc. (http://dle.rae.es/?id=Lnnv6Ry acepción 2)."@es ;
           rdfs:label "instituto"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Materia
:Materia rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Topic> ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> ;
                           owl:someValuesFrom :Asignatura
                         ] ;
         rdfs:comment "Unidad académica que incluye una o varias asignaturas que pueden concebirse de manera integrada, de tal forma que constituyen unidades coherentes desde el punto de vista disciplinar (véase el página 33 del Guía de apoyo para la elaboración de la memoria de verificación de títulos oficialaes universitarios (Grado y Máster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])."^^xsd:string ;
         rdfs:label "materia"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#MemoriaDeVerificacion
:MemoriaDeVerificacion rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationObject> ,
                                       <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Plan> ,
                                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                                         owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#defines> ;
                                         owl:someValuesFrom :CreditosECTSDeTitulacion
                                       ] ,
                                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                                         owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#defines> ;
                                         owl:someValuesFrom :NumeroDePlazas
                                       ] ;
                       rdfs:comment "Descripción del plan de estudios que ha de ser verificada por la ANECA."@es ;
                       rdfs:label "memoria de verificación"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Modulo
:Modulo rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Topic> ,
                        [ rdf:type owl:Restriction ;
                          owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> ;
                          owl:someValuesFrom :Materia
                        ] ;
        rdfs:comment "Unidad académica que incluye una o varias materias que constituyen una unidad organizativa dentro de un plan de estudios (véase el página 33 del Guía de apoyo para la elaboración de la memoria de verificación de títulos oficialaes universitarios (Grado y Máster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])."^^xsd:string ;
        rdfs:label "módulo"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#NormativaDePermanencia
:NormativaDePermanencia rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationObject> ;
                        rdfs:comment "Conjunto de normas que establecen bajo qué condiciones un estudiante puede permanecer en la universidad."^^xsd:string ;
                        rdfs:label "normativa de permanencia"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#NumeroDePlazas
:NumeroDePlazas rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Parameter> ,
                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                  owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParameterDataValue> ;
                                  owl:someValuesFrom xsd:int
                                ] ;
                rdfs:comment "Número de nuevos estudiantes que pueden admitirse a lo largo de un curso académico en una titulación."^^xsd:string ;
                rdfs:label "número de plazas"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Profesor
:Profesor rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Person> ,
                          <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Role> ;
          rdfs:comment "Persona que se dedica a la docencia."^^xsd:string ;
          rdfs:label "profesor"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#ProfesorAsociado
:ProfesorAsociado rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :Profesor ;
                  rdfs:comment "Profesor, con contrado temporal a tiempo parcial, especialista de reconocida competencia que acredita ejercer su actividad profesional fuera del ámbito académico universitario que desarrolla tareas docentes a través de las que aporta sus conocimientos y experiencia profesionales a la universidad (véase el artículo 53 de la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])."^^xsd:string ;
                  rdfs:label "profesor asociado"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudante
:ProfesorAyudante rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :Profesor ;
                  rdfs:comment "Profesor en periodo de formación, con contrato de carácter temporal y dedicación a tiempo completo, que ha sido admitido, o está en condiciones de ser admitido, en estudios de doctorado (véase el artículo 49 de la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])."^^xsd:string ;
                  rdfs:label "profesor ayudante"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudanteDoctor
:ProfesorAyudanteDoctor rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :Profesor ;
                        rdfs:comment "Profesor doctor, con contrato de carácter temporal y dedicación a tiempo completo, que ha obtenido una acreditación nacional o autonómica, y que desarrolla tareas docentes y de investigación (véase el artículo 50 de la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])."^^xsd:string ;
                        rdfs:label "profesor ayudante doctor"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#ProfesorContratadoDoctor
:ProfesorContratadoDoctor rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :Doctor ,
                                          :Profesor ;
                          rdfs:comment "Profesor doctor con contrato laboral indefinido y dedicación a tiempo completo que ha obtenido una acreditación nacional o autonómica, que desarrolla, con plena capacidad docente e investigadora, tareas docentes y de investigación (o prioritariamente de investigación) (véase el artículo 52 de la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])."^^xsd:string ;
                          rdfs:label "profesor contratado doctor"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#ProfesorEmerito
:ProfesorEmerito rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf :Profesor ;
                 rdfs:comment "Profesor jubilado que ha que ha prestado servicios destacados a la universidad (véase el artículo 54bis de la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])."^^xsd:string ;
                 rdfs:label "profesor emérito"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#ProfesorTitularDeUniversidad
:ProfesorTitularDeUniversidad rdf:type owl:Class ;
                              rdfs:subClassOf :Doctor ,
                                              :Profesor ;
                              rdfs:comment "Profesor funcionario doctor con plena capacidad tanto para la docencia como para la investigación. Para acceder a esta posición es necesario haber obtenido una acreditación nacional (véase la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])."^^xsd:string ;
                              rdfs:label "profesor titular de universidad"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#ProfesorVisitante
:ProfesorVisitante rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Profesor ;
                   rdfs:comment "Profesor o investigador, con contrato temporal a tiempo parcial o completo, de reconocido prestigio de otra universidad o centro de investigación, que desarrolla tareas docentes o de investigación a través de las que aporta conocimientos y experiencia docente e investigadora (véase el artículo 54 de la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])."^^xsd:string ;
                   rdfs:label "profesor visitante"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Sala
:Sala rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Place> ,
                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                        owl:onProperty <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasLocation> ;
                        owl:someValuesFrom :CentroComoLugar
                      ] ;
      rdfs:comment "En un edificio público, habitación de grandes dimensiones (http://dle.rae.es/?id=X0gpajU acepción 2)."@es ;
      rdfs:label "sala"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#SalaDeBiblioteca
:SalaDeBiblioteca rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :Sala ;
                  rdfs:comment "Lugar donde se tiene considerable número de libros ordenados para la lectura (http://dle.rae.es/?id=5SGETnQ acepción 2)."@es ;
                  rdfs:label "sala de biblioteca"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#SalaDeEstudio
:SalaDeEstudio rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :Sala ;
               rdfs:comment "Sala debidamente acondicionada para que los alumnos puedan estudiar."^^xsd:string ;
               rdfs:label "sala de estudio"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeGrado
:TrabajoFinDeGrado rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Asignatura ;
                   rdfs:comment "Trabajo con el que concluye un título de grado (véase el artículo 12, apartado 3 del Real Decreto 1393/2007, de 29 de octubre, por el que se establece la ordenación de las enseñanzas universitarias oficiales. [https://www.boe.es/boe/dias/2007/10/30/pdfs/A44037-44048.pdf]). El trabajo de fin de Grado tendrá entre 6 y 30 créditos, deberá realizarse en la fase final del plan de estudios y estar orientado a la evaluación de competencias asociadas al título. (Véase el artículo 12, apartado 7 del Real Decreto)."^^xsd:string ;
                   rdfs:label "trabajo fin de grado"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeMaster
:TrabajoFinDeMaster rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Asignatura ;
                    rdfs:comment "Trabajo con el que concluye un título de máster (véase el artículo 15, apartado 3 del Real Decreto 1393/2007, de 29 de octubre, por el que se establece la ordenación de las enseñanzas universitarias oficiales. [https://www.boe.es/boe/dias/2007/10/30/pdfs/A44037-44048.pdf]). Tendrá entre 6 y 30 créditos."^^xsd:string ;
                    rdfs:label "trabajo fin de máster"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#Universidad
:Universidad rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organization> ;
             rdfs:comment "Institución de educación superior dedicada a la investigación, la docencia y el estudio (véase el articulo 1, apartado 1 de la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])."^^xsd:string ;
             rdfs:label "universidad"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#UniversidadPrivada
:UniversidadPrivada rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Universidad ;
                    rdfs:comment "Universidad cuya titularidad ostenta una persona física o jurídica de carácter privado (véase el artículo 3 del Real Decreto 557/1991, de 12 de abril, sobre creación y reconocimiento de universidades y centros universitarios [https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-1991-9609])."^^xsd:string ;
                    rdfs:label "universidad privada"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#UniversidadPublica
:UniversidadPublica rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Universidad ;
                    rdfs:comment "Universidad cuya titularidad ostenta el Estado o una Comunidad Autónoma (véase el artículo 3 del Real Decreto 557/1991, de 12 de abril, sobre creación y reconocimiento de universidades y centros universitarios [https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-1991-9609])."^^xsd:string ;
                    rdfs:label "universidad pública"@es .


#################################################################
#    Individuals
#################################################################

###  https://w3id.org/def/otn#caracterBasico
:caracterBasico rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         :CaracterMateriaAsignatura ;
                rdfs:comment "Se refiere a aquellas asignaturas y/o materias que forman parte del fundamento de la titulación."@es ;
                rdfs:label "carácter básico"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#caracterMixto
:caracterMixto rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :CaracterMateriaAsignatura ;
               rdfs:comment "Se refiere a aquellas materias que incluyen asignaturas de diferente carácter, por ejemplo, asignaturas obligatorias y optativas."@es ;
               rdfs:label "carácter mixto"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#caracterObligatorio
:caracterObligatorio rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :CaracterMateriaAsignatura ;
                     rdfs:comment "Se refiere a aquellas asignaturas y/o materias que no son básicas que deben cursarse obligatoriamente."@es ;
                     rdfs:label "carácter obligatorio"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#caracterOptativo
:caracterOptativo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           :CaracterMateriaAsignatura ;
                  rdfs:comment "Se refiere a aquellas asignaturas y/o materias que el estudiante puede o no cursar."@es ;
                  rdfs:label "carácter optativo"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#caracterPracticasExternas
:caracterPracticasExternas rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                    :CaracterMateriaAsignatura ;
                           rdfs:comment "Las prácticas académicas externas constituyen una actividad de naturaleza formativa realizada por los estudiantes universitarios y supervisada por las Universidades, cuyo objetivo es permitir a los mismos aplicar y complementar los conocimientos adquiridos en su formación académica, favoreciendo la adquisición de competencias que les preparen para el ejercicio de actividades profesionales, faciliten su empleabilidad y fomenten su capacidad de emprendimiento (véase el punto 1 del artículo 2 del Real Decreto 1707/2011, de 18 de noviembre, por el que se regulan las prácticas académicas externas de los estudiantes universitarios [https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-2011-1936])"@es ;
                           rdfs:label "carácter prácticas en empresa"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#caracterSeminario
:caracterSeminario rdf:type owl:NamedIndividual ,
                            :CaracterMateriaAsignatura ;
                   rdfs:comment "Se refiere a aquellas asignaturas y/o materias en la que el protagonismo es compartido por los estudiantes y el profesor."@es ;
                   rdfs:label "carácter seminario"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoDirigido
:caracterTrabajoDirigido rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                  :CaracterMateriaAsignatura ;
                         rdfs:comment "Se refiere a aquellas asignaturas y/o materias que consisten en la realización de un trabajo bajo supervisión."@es ;
                         rdfs:label "carácter trabajo dirigido"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeGrado
:caracterTrabajoFinDeGrado rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                    :CaracterMateriaAsignatura ;
                           rdfs:comment "Véase la clase 'trabajo fin de grado'"@es ;
                           rdfs:label "carácter trabajo fin de grado"@es .


###  https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeMaster
:caracterTrabajoFinDeMaster rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                     :CaracterMateriaAsignatura ;
                            rdfs:comment "Véase la clase 'trabajo fin de máster'."@es ;
                            rdfs:label "carácter trabajo fin de máster"@es .


#################################################################
#    Annotations
#################################################################

<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Activity> rdfs:comment "Cualquier acción o tarea planificada o ejecutada por un agente de forma deliberada que la provoca y participa en ella. Por ejemplo, nadar, comprar, compartir conocimiento, etc."@es ;
                                                            rdfs:label "actividad (según DOLCE-Zero)"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Characteristic> rdfs:comment "Un aspecto o cualidad de una cosa. Por ejemplo, simetría radial, con cara de póquer, alcalinidad, atracción, oscuridad."@es ;
                                                                  rdfs:label "característica (según DOLCE-Zero)"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Event> rdfs:comment "Cualquier evento, independientemente de sus posibles causas. Por ejemplo, una avalancha, un terremote, ondas cerebrales, una fogata, etc."@es ;
                                                         rdfs:label "evento (según DOLCE-Zero)"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Eventuality> rdfs:comment "Cualquier evento, situación, actividad, tipo de evento, etc. Utilizado para abstraer a partir de criterios formales que distinguen entre ocurrencias de eventos, sus tipos y los objetos construidos (situaciones, tropos, etc.) que proporcionan un marco para entidades múltiples."@es ;
                                                               rdfs:label "eventualidad (según DOLCE-Zero)"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Location> rdfs:comment "Una ubicación, en un sentido muy genérico, por ejemplo, entidades geo-políticas, u objetos físicos que están inherentemente localizados. Por ejemplo, Oslo, Australia, Mongolia Interior, área de recreo, espacio intergaláctico, tundra, tunel, etc."@es ;
                                                            rdfs:label "ubicación (segúon DOLCE-Zero)"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#System> rdfs:comment "Sistemas físicos, sociales, políticos. Por ejemplo, Viticultura, sistema no lineal, democracia, sistema de agua, etc."@es ;
                                                          rdfs:label "sistema (según DOLCE-Zero)"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Abstract> rdfs:comment "Cualquier entidad que no se puede localizar en el espacio-tiempo. Por ejemplo, entidades matemáticas: elementos de semántica formal, espacios vectoriales, etc."@es ;
                                                                 rdfs:label "entidad abstracta"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Agent> rdfs:comment """Un objeto agentivo, sea físico (por ejemplo, una ballena, un robot, o un roble), o social (por ejemplo, una empresa, una institución, una comunidad).

Comentario adicional: un agente computacional se puede considerar como un ‘agente físico’ que realiza una cierta clase de algoritmos (que se pueden considerar como instancias de ‘objeto de información’) que permiten obtener algunos comportamientos que se consideran típicos de agentes en general."""@es ;
                                                              rdfs:label "agente"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Amount> rdfs:comment "Una cantidad, independientemente de cómo se mide, computa, etc."@es ;
                                                               rdfs:label "cantidad"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#BiologicalObject> rdfs:label "objeto biológico"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#ChemicalObject> rdfs:label "objeto químico"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Classification> rdfs:comment """Un tipo especial de ‘situación’ que permite incluir índices de tiempo para la relación de clasificación en situaciones. Por ejemplo, si una ‘situación’ s “mi vieja cuna se usa estos días como una maceta con flores” ‘se establece para’ la entidad “mi vieja cuna” y los ‘intervalo(s) de tiempo’ que 8 de junio de 2007 y 10 de junio de 2007, y sabemos que s satisface una ‘descripción’ funcional para objetos estéticos, que define el ‘concepto’ “maceta con flores”, entonces también necesitamos saber qué concepto clasifica “mi vieja cuna” en ese tiempo.
Par resolver este asunto, necesitamos crear una sub-situación de s para tiempo de clasificación: “mi vieja cuna es una maceta con flores el 8 de junio de 2007”. Tal sub-situación de s es parte de s."""@es ;
                                                                       rdfs:label "clasificación"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Collection> rdfs:comment """Cualquier contenedor de entidades que comparten una o más propiedades comunes. Por ejemplo, “objetos de piedra”, “las enfermeras”, “la colección egipcia del Louvre”, todas las elecciones para el parlamento de España.

Una colección no es una clase lógica: una colección es una entidad de primer orden, mientras que una clase lo es de segundo orden."""@es ;
                                                                   rdfs:label "colección"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Collective> rdfs:comment "Una ‘colección’ cuyos miembros son agentes, por ejemplo, “las enfermeras”, “los aficionados españoles a la música clásica”. Los colectivos (esto es una forma de hablar), pueden actuar como agentes, aunque aquí no se asume que sean agentes (son incluso disyuntos de la clase ‘agente social’). Esto se representa admitiendo los colectivos en el rango de las relaciones que tienen a la clase ‘agente’ en su dominio o en su rango."@es ;
                                                                   rdfs:label "colectivo"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#CollectiveAgent> rdfs:comment """Un ‘agente social’ que ‘actúa por’ agentes que son (y actúan como) miembros de un ‘colectivo’. Un agente colectivo puede tener papeles que son también papeles de otros agentes.

Por ejemplo, en sociología, una ‘acción de grupo’ es la situación en que un número de personas (que resultan ser miembros de un colectivo) en un área dada, se comportan de una forma coordinada para alcanzar una meta (normalmente común). El ‘agente’ en tal ‘situación’ no es único, sino un ‘agente colectivo’ (un grupo). Esto se puede generalizar a la noción de movimiento social, que asume una ‘comunidad’ grande o incluso una ‘sociedad’ entera como agente.

La diferencia entre ‘agente colectivo’ y una ‘organización’ es que una ‘descripción’ que presenta a un ‘agente colectivo’ también unifica al correspondiente ‘colectivo’. En la práctica, esta diferencia hace los agentes colectivos “menos estables” que las organizaciones, porque tienen una descripción dedicada públicamente reconocible que es concebida para presentarlos."""@es ;
                                                                        rdfs:label "agente colectivo"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Community> rdfs:label "comunidad"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Concept> rdfs:comment """Un ‘concepto’ es un ‘objeto social’, y ‘está definido’ en alguna ‘descripción’. Una vez definido, un ‘concepto’ se puede utilizar en otras descripciones. Para el caso en que un ‘concepto’ está definido exactamente en una ‘descripción’, véase la clase ‘concepto local’.

La relación ‘clasifica’ relaciona conceptos con entidades a lo largo de un ‘intervalo temporal’."""@es ;
                                                                rdfs:label "concepto"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Configuration> rdfs:comment """Una colección cuyos miembros están “unificados”, es decir organizados de acuerdo con un cierto esquema que puede ser representado por un una ‘descripción’. Normalmente, una configuración es la colección que emerge a partir de una entidad compuesta: un artefacto industrial, un plan, un discurso, etc.

Por ejemplo, un libro físico tiene una configuración proporcionada por el esquema parte-todo que abraza juntos su portada, páginas, tinta, etc. Ese esquema, basado en las relaciones individuales entre el libro y sus partes, se puede representar de forma materializada por medio de una descripción (estructural), que se dice “unifica” la configuración del libro."""@es ;
                                                                      rdfs:label "configuración"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Contract> rdfs:comment "(El contenido de) un acuerdo entre al menos dos agentes que desempeñan el ‘papel’ de ‘partes’, sobre algún objeto del contrato (una tarea a ser ejecutada)."@es ;
                                                                 rdfs:label "contrato"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Description> rdfs:comment """Una descripción es un ‘objeto social’ que representa una conceptualización. Se puede pensar también como un “contexto descriptivo” que utiliza o define conceptos para crear una vista sobre un “contexto relacional” (consúltese ‘situación’) a partir de un conjunto de datos u observaciones.

Por ejemplo, un ‘plan’ es una ‘descripción’ de algunas acciones a ser ejecutadas por agentes de una determinada manera, con ciertos parámetros. Un ‘diagnóstico’ es una ‘descripción’ que proporciona una interpretación para un conjunto de entidades observadas, etc."""@es ;
                                                                    rdfs:label "descripción"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Design> rdfs:comment """Una ‘descripción’ de una ‘situación’, en términos de estructura y función, mantenida por una ‘entidad’ por alguna razón. Un diseño está normalmente acompañado por las razones que hay detrás de la construcción de la ‘entidad’ diseñada (es decir, de las razones por las que se afirma que el diseño tiene que ser tal y como es). Por ejemplo, el diseño real (una ‘situación’) de un coche o de una ley está basado tanto en la especificación (una ‘descripción’) de la estructura, y las razones en que se basa la construcción de coches y la elaboración de leyes.

Mientras que los diseños describen normalmente entidades a ser construidas, también se pueden utilizar para describir entidades “refuncionalizadas”, o para hipotetizar funciones desconocidas. Por ejemplo, una cuna puede ser refuncionalizada como una maceta basándose en cierto diseño del hogar."""@es ;
                                                               rdfs:label "diseño"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#DesignedArtifact> rdfs:comment "Un ‘artefacto físico’ que está descrito por un ‘diseño’. Esto excluye el simple reciclaje o la refuncionalización de objetos naturales. Los “artefactos” en el sentido más común se pueden incluir en esta clase: coches, lámparas, casas, chips, etc."@es ;
                                                                         rdfs:label "artefacto diseñado"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#DesignedSubstance> rdfs:label "sustancia diseñada"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Diagnosis> rdfs:comment "Una ‘descripción’ de la ‘situación’ de un sistema, normalmente aplicada para controlar el normal comportamiento o para explicar un comportamiento anormal (p.ej. una avería funcional)."@es ;
                                                                  rdfs:label "diagnóstico"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Event> rdfs:comment """Cualquier proceso, suceso o estado físico, social o mental.

Los eventos se pueden clasificar de diferentes maneras, posiblemente basadas en el “aspecto” (por ejemplo, de estado, continuo, consecución, etc.), en agentividad (por ejemplo, intencional, natural, etc.), o en participantes típicos (por ejemplo, humanos, físicos, abstractos, comida, etc.).

Aquí no se toma ninguna dirección especial, y a continuación se explica por qué: los eventos están relacionados con situaciones observables, y pueden admitir diferentes puntos de vista al mismo tiempo.

Si se tiene que sugerir una posición a toda costa, la clasificación de eventos basada en los participantes parece la más estable y apropiada para muchos problemas de modelización.

(1) Puntos de vista aspectuales alternativos

Considérese un mismo evento ‘erosión de las rocas en la cuenta del río Segura’: se puede conceptualizar como una realización (lo que ha provocado que tenga lugar cierto estado), como una consecución (el estado resultante de una realización anterior), como un suceso puntual (si comprimimos el intervalo de tiempo de la erosión en un punto de tiempo), o como una transición (algo que ha cambiado de un estado a otro diferente).
En el caso de la erosión, podríamos, por tanto, tener buenas razones para cambiar de un aspecto a otro: (a) enfocado hacia la causa, (b) enfocado hacia el efecto, (c) condensación histórica, (d) transición (causalidad).

Las diferentes perspectivas se refieren al mismo evento, pero son todavía diferentes: ¿cómo vivir con semejante paradoja? Una solución típica, por ejemplo, en lingüística (consúltese lo escrito por Levin sobre clases aspectuales) y en DOLCE Full (consúltese la axiomatización del informe D18 del proyecto WonderWeb) es clasificar eventos basándose en diferencias aspectuales. Pero esta solución crearía diferentes entidades para el mismo evento, cuando la diferencia está sólo basada en la actitud de quien realiza la modelización.

Una solución alternativa es la aquí aplicada, que explota la noción de ‘situación’ (observable); una ‘situación’ es una perspectiva, consistente con una ‘descripción’, que puede ser observada, de un conjunto de entidades. Se puede ver también como un ‘contexto relacional’ creado por un observador sobre la base de un \"marco\". Por tanto, una ‘situación’ permite crear un contexto donde cada vista particular puede tener una identidad propia, mientras que el ‘evento’ preserva su propia identidad.

Por ejemplo, ‘erosión como realización’ es una situación donde la erosión de las rocas se observa como un proceso que conduce a una cierta consecución: las condiciones (papeles, parámetros) que sugieren tal perspectiva se establecen en una ‘descripción’, que actúa como una “teoría de consecuciones”. Del mismo modo, 'erosión como transición' es una 'situación' donde la erosión de las rocas se observa como un evento que ha cambiado un estado en otro: las condiciones para tal interpretación se establecen en una 'descripción' diferente, que actúa como una \"teoría de transiciones de estado\". Hay que tener en cuenta que, en ningún caso, el evento real es cambiado o enriquecido en sus partes por la vista aspectual.

(2) Vistas de intencionalidad alternativa

De forma análoga a las vistas aspectuales, se pueden proporcionar varias vistas intencionales para un mismo 'evento'. Por ejemplo, uno puede investigar si una avalancha ha sido causada por fuerzas naturales inmediatas, o si hay algún indicio de un esfuerzo intencional para activar esas fuerzas naturales.

También en este caso, el 'evento' como tal no tiene identidades diferentes, mientras que el análisis causal genera situaciones con diferentes identidades, de acuerdo con qué 'descripción' se toma para interpretar el 'evento'.

Por otra parte, si las acciones posibles de un 'agente' que causa el inicio de una avalancha se toman como partes del 'evento', entonces éste hace que la identidad cambie, porque le estamos añadiendo una parte.

Por lo tanto, si la intencionalidad es, o no, un criterio para clasificar eventos depende de si un diseñador de ontologías quiere considerar la causalidad como una dimensión relevante para la identidad de los 'eventos'.

(3) Vistas de participante alternativo

Un caso ligeramente diferente se da cuando consideramos los participantes básicos en un 'evento'. En este caso, la identidad del 'evento' se ve afectada por los objetos participantes, porque depende de ellos. Por ejemplo, si la nieve, las pendientes de las montañas, el viento, las olas, etc. se consideran como participantes básicos de una avalancha, o si queremos añadir el agua, los agentes humanos, etc., la identidad de una avalancha será distinta. 

En cualquier caso, este enfoque de la clasificación de eventos se basa en las decisiones del diseñador, y refleja de forma más precisa las clasificaciones léxicas o de sentido común (véanse, por ejemplo, los \"super sentidos\" de WordNet para synsets de verbos).

En última instancia, esta discusión no tiene fin, porque el realista mantendrá la idea de que los eventos en realidad no cambian por la forma en que los describimos, mientras que los constructivistas mantendrán la defensa de la idea de que, sea cual sea la \"realidad verdadera\", no se puede modelar sin la carga teórica de cómo la observamos y la describimos.

Ambas posiciones son en principio válidas, pero, si se toman con demasiada radicalidad, se centran en cuestiones que son sólo parcialmente relevantes para las ontologías computacionales, las cuales tienen como propósito ayudar a los expertos del dominio a representar lo que que quieren conceptualizar: una cierta porción de la realidad de acuerdo con sus propias ideas.

Por esta razón, en esta ontología, se permiten tanto los eventos como las sitaciones, junto con descripciones, para codificar las necesidades de modelización, independientemente de la posición (en caso de que la haya) elegida por el diseñador."""@es ;
                                                              rdfs:label "evento"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#EventType> rdfs:comment "Un concepto que clasifica un ‘evento’. Un tipo de evento describe cómo se debería interpretar, ejecutar, esperar, ver, etc. un ‘evento’, de acuerdo con la ‘descripción’ en la que el ‘tipo de evento’ en el que está definida (‘está definido en’)."@es ;
                                                                  rdfs:label "tipo de evento"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#FormalEntity> rdfs:comment """Entidad que está formalmente definida y se considera independiente del contexto social en el que se utiliza. No se puede localizar ni en el espacio o en el tiempo. Las entidades formales también se llaman ‘entidades platónicas’. Las entidades matemáticas y lógicas están incluidas en esta clase: conjuntos, categorías, tuplas, constantes, variables, etc.

Las entidades formales abstractas son distintas de los objetos de información, que se supone son partes de contextos sociales, y están localizados en el espacio y en el tiempo, por tanto, son objetos (sociales). Por ejemplo, la clase ‘quark’ es una entidad formal abstracta cuando es tratada desde una perspectiva puramente matemática, pero es un objeto de información desde el punto de vista del diseño de ontologías, cuando, por ejemplo, se implementa en un lenguaje lógico como OWL.

Las entidades formales abstractas son también diferentes de los ‘concepto’(s), ‘colección’(es) y ‘descripción’(es), que son partes de un contexto social, por tanto, son, asimismo, ‘objeto(s) sociale(s)’. Por ejemplo, la clase ‘quark’ es un ‘concepto’ dentro de la historia de la ciencia y la dinámica cultural.

Estas distinciones permiten representar dos nociones diferentes de semántica: la primera es abstracta y formal (“semántica formal”), e interpreta formalmente símbolos que se refieren a entidades cualesquiera; por ejemplo, el término ‘quark’ se refiere a ‘colección’ de todos los quarks, y esa colección es la base formal de la clase abstracta ‘quark’ (en sentido extensional). La segunda noción es social, localizada en el espacio-tiempo (“semántica social”), y se puede utilizar para interpretar entidades en el sentido intensional. Por ejemplo, la ‘colección’ de todos lo quarks está cubierta por el concepto ‘quark’, que también viene expresado por el término “quark”."""@es ;
                                                                     rdfs:label "entidad formal"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#FunctionalSubstance> rdfs:label "sustancia funcional"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Group> rdfs:comment "Un ‘agente colectivo’ cuyos agentes activos conceptualizan una misma ‘relación social’."@es ;
                                                              rdfs:label "grupo"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationEntity> rdfs:comment "Una pieza de información, esté materializada o no."@es ;
                                                                          rdfs:label "entidad de información"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationRealization> rdfs:comment "Una realización concreta de un ‘objeto de información’, por ejemplo, el documento escrito que contiene el texto de una ley."@es ;
                                                                               rdfs:label "materialización de información"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#LocalConcept> rdfs:comment "Un ‘concepto’ que ‘está definido en’ exactamente 1 ‘descripción’. Por ejemplo, el ‘concepto’ “café” en la relación ‘prepara café’ se puede definir en esa relación, y para todas las demás ‘descripción’(es) que lo utilizan, se debería aplicar la propiedad ‘es concepto utilizado en’. Nótese, por tanto, que no todos los ‘concepto’(s) ‘están definidos en’ exactamente 1 ‘descripción’."@es ;
                                                                     rdfs:label "concepto local"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Method> rdfs:comment """Un método es una ‘descripción’ que define o utiliza conceptos para guiar la realización de acciones dirigidas a una solución con respecto a un problema.

Es diferente de un ‘plan’, porque se podrían llevar a cabo diferentes planes siguiendo un método, y un método puede ser seguido por la ejecución de planes alternativos"""@es ;
                                                               rdfs:label "método"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Narrative> rdfs:label "narración"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#NaturalPerson> rdfs:comment "Una persona según la intuición de sentido común física: “¿has visto esa persona caminando por la calle?”"@es ;
                                                                      rdfs:label "persona natural"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Norm> rdfs:comment "Una norma social."@es ;
                                                             rdfs:label "norma"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Object> rdfs:comment "Cualquier objeto físico, social o mental, o una sustancia. De acuerdo con DOLCE Full, los objetos están siempre participando en algún evento (al menos su propia vida), y están espacialmente localizados."@es ;
                                                               rdfs:label "objeto"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organism> rdfs:comment "Un objeto físico con características biológicas. Normalmente dicho organismo puede auto-reproducirse."@es ;
                                                                 rdfs:label "organismo"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Pattern> rdfs:comment """Cualquier invariante detectada a partir de un conjunto de datos, o a partir de una observación. También cualquier invariante propuesta basada en consideraciones top-down.

P.ej. los patrones detectados y abstraídos por un organismo, por algoritmos de reconocimiento de patrones, por técnicas de aprendizaje automático, etc.

Una ocurrencia de un patrón es un “observable”, o ‘situación’ detectada."""@es ;
                                                                rdfs:label "patrón"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Personification> rdfs:comment "Entidad social con características agentivas, pero cuyo estatus es el resultado de una transformación cultural de, por ejemplo, un ‘objeto físico’, un ‘evento’, una ‘entidad abstracta’, otro ‘agente social’, etc. Algunos casos son: deus ex machina, dioses paganos, varitas mágicas, etc."@es ;
                                                                        rdfs:label "personificación"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalAgent> rdfs:comment """Un ‘objeto físico’ que es capaz de auto-representar (conceptualizar) una ‘descripción’ para planear una ‘acción’.

Un ‘agente físico’ es un sustrato de (‘actúa para’) un agente social."""@es ;
                                                                      rdfs:label "agente físico"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalArtifact> rdfs:comment """Cualquier objeto que ‘está descrito por’ un ‘plan’.

Esta axiomatización es débil, pero permite hablar de artefactos en un sentido muy general, es decir, incluyendo objetos reciclados, objetos con un cambio funcional intencional, objetos naturales a los que se les otorga una determinada función, aunque no estén modificados ni diseñados estructuralmente, etc. ‘Artefacto físico’ no se considera disyunto con ‘cuerpo físico’, para permitir una clasificación dual cuando se necesite. Por ejemplo, ‘sustancia funcional’ está también aquí incluida. Los artefactos inmateriales (no físicos), por ejemplo, textos, ideas, movimientos culturales, empresas, comunidades, etc. se pueden modelar como objetos sociales (véase también ‘objeto social’), que son “artefactuales” en el sentido débil aquí asumido."""@es ;
                                                                         rdfs:label "artefacto físico"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalAttribute> rdfs:comment "Valor físico de un objeto físico, por ejemplo, densidad, color, etc."@es ;
                                                                          rdfs:label "atributo físico"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalBody> rdfs:comment "Un cuerpo físico es un objeto físico para el que tendemos a neutralizar cualquier posible carácter artefactual. Pueden tener varios niveles de granularidad: geológico, químico, físico, biológico, etc."@es ;
                                                                     rdfs:label "cuerpo físico"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalObject> rdfs:comment "Cualquier ‘objeto’ que tiene una región del espacio propia. El prototipo de objeto físico tiene también una masa asociada, pero la naturaleza de su masa puede variar enormemente según el estatus epistemológico del objeto (medido científicamente, posible subjetivamente, imaginario)."@es ;
                                                                       rdfs:label "objeto físico"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalPlace> rdfs:comment "Un objeto físico que está inherentemente localizado; por ejemplo, un área de agua."@es ;
                                                                      rdfs:label "lugar físico"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Process> rdfs:comment """Es un marcador de posición para eventos que se consideran en su evolución, o, en cualquier caso, no estrictamente dependientes de agentes, tareas y planes.

Véase la clase ‘evento’ para algunas reflexiones sobre clasificación de eventos. Véase también ‘transición’."""@es ;
                                                                rdfs:label "proceso"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Project> rdfs:comment "Un ‘plan’ que define papeles, tareas, y una estructura específica para las tareas a ser ejecutadas en relación con las metas a ser alcanzadas, a fin de alcanzar la meta principal del proyecto. En otras palabras, un proyecto es un plan con una estructura de submetas y múltiples papeles y tareas."@es ;
                                                                rdfs:label "proyecto"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Quality> rdfs:comment "Cualquier aspecto de una ‘entidad’ (pero no una parte de ella), que no puede existir sin esa ‘entidad’. Por ejemplo, la apariencia de la superficie de un ‘objeto físico’ específico, o la luz específica de un lugar en un determinado momento, son ejemplos de cualidad. La codificación de una ‘cualidad’ en, por ejemplo, un ‘atributo físico’ se debería modelar como una ‘región’. Desde el punto de vista del diseño, la distinción región-cualidad es útil sólo cuando se consideran un dominio del discurso aspectos individuales de una ‘entidad’. Por ejemplo, en el contexto de la automoción, sería irrelevante considerar los aspectos de las ventanas del coche para un coche específico, a menos que la fábrica quisiera comprobar una ventana específica frente a una serie de parámetros de diseño con el propósito de detectar anomalías. Por otra parte, en el contexto de las antigüedades, los aspectos individuales para una pieza específica de un mueble son el mayor foco de atención, y puede constituir el valor añadido real, porque los parámetros de diseño para los muebles antiguos a menudo no están fijados, y pueden no ser vistos como “anomalías”."@es ;
                                                                rdfs:label "cualidad"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Region> rdfs:comment """Cualquier región en un espacio dimensional (un espacio dimensional es una región maximal), que se puede utilizar como un valor para una cantidad de una entidad. Por ejemplo, ‘intervalo de tiempo’, ‘región del espacio’, ‘atributo físico’, ‘cantidad’, o ‘atributo social’ son todas subclases de región.

Las regiones no son valores de datos en el sentido ordinario de la representación del conocimiento; para obtener patrones para la modelización de datos, véanse las propiedades: ‘representa valor’ y ‘tiene valor’."""@es ;
                                                               rdfs:label "región"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Relation> rdfs:comment """Las relaciones son descripciones que se pueden considerar como las homólogas de las relaciones formales (que están incluidas en la clase ‘entidad formal’).

Por ejemplo, ‘darSubvenciónAInstitución(x, y, z)’ con tres tipos de argumentos: Proveedor(x), Subvención(y), Receptor(z), puede tener una relación homóloga: ‘dar subvención a institución’, que define tres instancias de ‘concepto’: ‘proveedor’, ‘subvención’ y ‘receptor’.

Dado que los objetos sociales no son entidades formales, ‘relación’ incluye aquí cualquier entidad al estilo de relación según el sentido común, incluyendo relaciones sociales."""@es ;
                                                                 rdfs:label "relación"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Right> rdfs:comment "Una posición legal por la cual un ‘agente’ está habilitado para obtener algo de otro ‘agente’, bajo unas circunstancias especificadas, a través de la aplicación explicitada bien sea de una ‘ley’, ‘contrato’, etc."@es ;
                                                              rdfs:label "derecho"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Set> rdfs:label "conjunto"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialAgent> rdfs:comment "Cualquier individuo cuya existencia se da por sentada simplemente por su comunicabilidad y capacidad de acción (a través de algún ‘agente físico’)."@es ;
                                                                    rdfs:label "agente social"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialObjectAttribute> rdfs:comment "Cualquier región de un espacio dimensional que se utiliza para representar alguna característica de un ‘objeto social’, por ejemplo atributos estadísticos sobre una colección de entidades, etc."@es ;
                                                                              rdfs:label "atributo social"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialPerson> rdfs:comment "Un ‘agente social’ que necesita de la existencia de una ‘persona natural’ para actuar (sin embargo, el tiempo de vida de la ‘persona natural’ tiene sólo un solape con el de la ‘persona social’)."@es ;
                                                                     rdfs:label "persona social"@es ;
                                                                     owl:versionInfo "Anteriormente: 'persona' (se ha cambiado para evitar confusión con la intuición de sentido común)."@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialRelation> rdfs:comment "Cualquier vínculo social."@es ;
                                                                       rdfs:label "relación social"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SpaceRegion> rdfs:comment "Cualquier región en un espacio dimensional que se utiliza para localizar una ‘entidad’; es decir, no se utiliza para representar alguna característica (por ejemplo, excluye intervalos de tiempo, colores, valores de tamaño, etc.). A diferencia de ‘lugar’, una región del espacio tiene un espacio dimensional específico."@es ;
                                                                    rdfs:label "región del espacio"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SpatioTemporalRegion> rdfs:label "región espacio-temporal"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Substance> rdfs:comment """Cualquier ‘cuerpo físico’ que no tiene necesariamente límites especificados (diseñados), por ejemplo, una pila de basura, algo de arena, etc.

En este sentido, un objeto artístico hecho de basura, o una dosis de medicina en forma de una píldora será una ‘sustancia funcional’, y un ‘artefacto diseñado’, desde el momento en que sus límites están especificados a través de un ‘diseño’. Un objeto aleatorio que es el resultado de un proceso artístico se pueden considerar todavía ‘artefacto diseñado’ y una ‘sustancia’."""@es ;
                                                                  rdfs:label "sustancia"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Task> rdfs:comment """Un ‘tipo de evento’ que clasifica una ‘acción’ a ser ejecutada.

Por ejemplo, alcanzar un destino es una tarea que puede ser ejecutada realizando ciertas acciones, como puede ser, conduciendo un coche, comprando un billete de tren, etc.

Las acciones para ejecutar una tarea se pueden organizar también de acuerdo con un ‘plan’ que no es el mismo que el que define la tarea (si es que lo define).

Por ejemplo, alcanzar un destino podría estar definido por un plan de coger vacaciones, mientras que el plan para ejecutar la tarea puede consistir en poner algunos desplazamientos en secuencia."""@es ;
                                                             rdfs:label "tarea"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Theory> rdfs:comment """Una ‘teoría’ es una ‘descripción’ que representa un conjunto de supuestos para describir algo, normalmente general. Se pueden incluir aquí las teorías científicas, filosóficas y de sentido común.

Esta clase también se puede utilizar para actuar como “materializaciones naturalizadas” de teorías lógicas (por supuesto, serán necesariamente incompletas en este caso, porque las entidades de segundo orden están representadas como entidades de primer orden)."""@es ;
                                                               rdfs:label "teoría"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Transition> rdfs:comment "Una transición es una ‘situación’ que crea un contexto para tres ‘intervalo(s) de tiempo’, dos ‘situación’(es), un ‘evento’, un ‘proceso’, y al menos un ‘objeto’: el ‘evento’ se observa como la causa para la transición, una ‘situación’ es el estado antes de la transición, la segunda ‘situación’ es el estado después de la transición, el ‘proceso’ es la invariante bajo algunas transiciones diferentes (incluyendo la que se representa aquí), en la cual se sitúa al menos un ‘objeto’. Finalmente, los intervalos de tiempo posicionan las situaciones y el evento de la transición en el tiempo. Esta clase de situaciones codifica parcialmente la ontología subyacente en las álgebras de ingeniería para procesos, por ejemplo, las redes de Petri."@es ;
                                                                   rdfs:label "transición"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#TypeCollection> rdfs:comment """Una colección cuyos miembros son el conjunto maximal de individuos que comparten el mismo tipo (nombrado), por ejemplo, “las gemas”, “los españoles”.

Esta clase es muy útil para aplicar una variedad de los patrones de diseño denominados ‘clases como valores’, cuando se usan para hablar sobre el aspecto extensional de una clase. Una variedad alternativa del patrón aplica al aspecto intensional de una clase, y se debería utilizar en su lugar la clase ‘concepto’."""@es ;
                                                                       rdfs:label "colección de un tipo"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Workflow> rdfs:comment "Un ‘plan’ que define papeles, tareas, y una estructura para las tareas a ser ejecutadas, normalmente proporcionando soporte al trabajo de una ‘organización’."@es ;
                                                                 rdfs:label "flujo de trabajo"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#WorkflowExecution> rdfs:label "ejecución de flujo de trabajo"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#characterizes> rdfs:comment "Una relación entre conceptos y colecciones, donde un ‘concepto’ se dice que caracteriza una ‘colección’. Corresponde a un enlace entre representaciones extensionales e intensionales (reificadas) de un_subconjunto_propio_de_una clase (reificada). Es diferente de ‘cubre’, porque se refiere a una interpretación de la clase entera reificada. Por ejemplo, la colección de saxofones de época está caracterizada por el ‘concepto’ Hecho a Mano, mientras que está cubierta por el ‘concepto’ Saxofón, con el parámetro De Época."@es ;
                                                                      rdfs:label "caracteriza"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#conceptualizes> rdfs:comment "Una relación que establece que un ‘agente’ está representando internamente un ‘objeto social’: situaciones, descripciones, conceptos, etc. Por ejemplo, “John cree en la teoría de la conspiración”; “Niels Bohr creó la metáfora del sistema solar para la teoría atómica”; “Diego asume que los cisnes son blancos”; “los miembros del cuerpo especial comparten el plan de ataque”. Se pueden distinguir las conceptualizaciones de diferentes maneras, primariamente basadas en el tipo de ‘objeto social’ que es conceptualizado. Las descripciones y los conceptos pueden ser “asumidos”; las situaciones pueden ser “creíadas” o “conocidas”, los planes puede ser “adoptados”, etc. (Véase la ontología  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/Conceptualization.owl)."@es ;
                                                                       rdfs:label "conceptualiza"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#concretelyExpresses> rdfs:comment "Una relación entre una ‘realización de información’ y una ‘descripción’, por ejemplo, la Constitución Española impresa ‘concretamente expresa’ la Constitución Española. Se debería proporcionar también una regla que estableciera que una ‘realización de información’ realiza un ‘objeto de información’ que expresa la ‘descripción’."@es ;
                                                                            rdfs:label "expresa concretamente"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#coparticipatesWith> rdfs:comment "Una relación entre dos objetos que participan en el mismo ‘evento’; por ejemplo, “Carlos y Juan están jugando al tenis”."@es ;
                                                                           rdfs:label "co-participa con"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#covers> rdfs:comment "Una relación entre conceptos y colecciones, donde un ‘concepto’ se dice que cubre una colección; se corresponde con un enlace entre las interpretaciones extensional e intensional (reificada) de una clase (reificada). Por ejemplo, la colección de saxofones de época está cubierta por el ‘concepto’ Saxofón con el parámetro De Época."@es ;
                                                               rdfs:label "cubre"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#definesRole> rdfs:comment "Una relación entre una descripción y un papel, por ejemplo, la receta para un pastel define el papel “ingrediente”."@es ;
                                                                    rdfs:label "define papel"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#definesTask> rdfs:comment "Una relación entre una descripción y una tarea, por ejemplo, la receta para un pastel define la tarea."@es ;
                                                                    rdfs:label "define tarea"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#describes> rdfs:comment "Una relación entre una ‘descripción’ y una ‘entidad’: una ‘descripción’ proporciona unidad a una ‘colección’ de partes (los componentes), o constituyentes, asignando un papel a cada uno de ellos en el contexto de un ‘objeto’ en su totalidad (el sistema). A una misma entidad se le pueden dar diferentes descripciones, por ejemplo, a una vieja cuna se le puede dar una ‘descripción’ que unifica basada en el diseño estético original, la funcionalidad para la que fue construida, o una nueva funcionalidad estética en la que se pude utilizar como maceta con flores."@es ;
                                                                  rdfs:label "describe"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#directlyFollows> rdfs:comment "Sub-relación intransitiva de “sigue”. Por ejemplo, el miércoles precede directamente al jueves. El que la precedencia sea directa depende de la conceptualización del diseñador."@es ;
                                                                        rdfs:label "sigue directamente"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#directlyPrecedes> rdfs:comment "La relación intransitiva “precede”. Por ejemplo, el miércoles precede directamente al jueves. El que la precedencia sea directa depende de la conceptualización del diseñador."@es ;
                                                                         rdfs:label "precede directamente"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#executesTask> rdfs:comment "Una relación entre una acción y una tarea, por ejemplo, ejecuta la tarea “hervir”"@es ;
                                                                     rdfs:label "ejecuta tarea"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#expands> rdfs:comment "Una relación de orden parcial que se establece entre descripciones. Representa la relación parte propia entre una descripción y otra descripción que presenta las mismas propiedades que la anterior, con al menos una propiedad adicional. Las descripciones se pueden expandir añadiendo otras descripciones como partes, y también refinando conceptos."@es ;
                                                                rdfs:label "expande"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#expressesConcept> rdfs:comment "Una relación entre un ‘objeto de información’ y un ‘concepto’, por ejemplo, el término “perro” expresa el concepto Perro. Para expresar un significado relacional, véase la propiedad de objeto más general ‘expresa’."@es ;
                                                                         rdfs:label "expresa concepto"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#farFrom> rdfs:comment "Relación genérica de distancia entre entidades cualesquiera. Por ejemplo, Madrid está lejos de Pekín, la astronomía está lejos de la nigromancia."@es ;
                                                                rdfs:label "está lejos de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#follows> rdfs:comment "Una relación entre un entidades, que expresa un esquema de “secuencia”. Por ejemplo, “el año 2000 sigue al 1999”, “preparar un café sigue a decidir qué tipo de café utilizar”, “la II Guerra Mundial sigue a la I Guerra Mundial”, etc. Se puede utilizar entre tareas, procesos o intervalos de tiempo, aunque se recomienda utilizar subpropiedades para matizar mejor los distintos tipos de usos."@es ;
                                                                rdfs:label "sigue"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasCommonBoundary> rdfs:comment "Una relación para codificar bien caracterizaciones formales o bien informales de límites comunes a dos entidades diferentes: un ‘evento’ que termina cuando otro empieza, dos regiones abstractas que tienen un límite topológico común, dos objetos que se dice que están “en contacto” desde una perspectiva del sentido común."@es ;
                                                                          rdfs:label "tiene límite común"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasComponent> rdfs:comment "La relación ‘tiene parte de’ sin transitividad, que tiene lugar entre un ‘objeto’ (el sistema) y otro (el componente), y asumiendo un ‘diseño’ que estructura el ‘objeto’."@es ;
                                                                     rdfs:label "tiene componente"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasConstituent> rdfs:comment "“Constitución” depende de una estructura por niveles del mundo descrito por una ontología. Por ejemplo, las granularidades científicas (por ejemplo cuerpo-órgano-tejido-célula) o estratos ontológicos (por ejemplo, social-mental-biológico-físico) son estructuras por niveles típicas. Intuitivamente, un constituyente es una parte perteneciente a un nivel inferior. Puesto que la estructura por niveles es realmente una partición del mundo descrito por una ontología, los constituyentes no se clasifican propiamente como partes, aunque esta aproximación pueda ser intuitiva para el sentido común. Una ventaja deseable de esta distinción es que podemos hablar, por ejemplo, de constiyuentes físicos de objetos no físicos (por ejemplo, sistemas), mientras que no es posible hacerlo en términos de partes. Un ejemplo es el de las personas que constituyen un sistema social, las moléculas que constituyen una persona, los átomos que constituyen un río, etc. En todos estos ejemplos, podemos apreciar un discontinuidad típica entre el constituido y el constituyente; por ejemplo, un sistema social se conceptualiza en diferentes niveles desde la personas que lo constituyen, y un río se conceptualiza en diferentes niveles desde los átomos que los constituyen."@es ;
                                                                       rdfs:label "tiene constituyente"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasDataValue> rdfs:comment """Una propiedad de datos que codifica valores de un tipo de datos para una ‘entidad’. Hay varias formas de codificar valores en esta ontología:

1) Asignando un xsd:_value a una ‘entidad’ utilizando ‘tiene valor’.
2) Asignando una ‘región’ a una ‘entidad’ utilizando ‘tiene región’, y asignando un xsd:_value a la ‘región’.
3) Asignando una ‘cualidad’ a una ‘entidad’ utilizando ‘tiene cualidad’, y asignando una ‘región’ a esa ‘cualidad’, y asignando un xsd:_value a esa ‘región’, utilizando ‘tiene valor de región’.
4) Cuando se requiere el valor, pero no directamente observado, asignar un valor a un parámetro a través de ‘tiene valor de parámetro’, y entonces asociar el ‘parámetro’ a una ‘entidad’ utilizando ‘es restricción para’.
5) Cuando se requiere el valor, pero no directamente observado, se puede asignar un ‘parámetro’ a una ‘región’ utilizando ‘parametriza’, y entonces asignando un xsd:_valor a esa ‘región’, utilizando ‘tiene valor de región’.

Los cinco enfoques responden a diferentes requisitos. Por ejemplo, un valor simple se puede asignar fácilmente utilizando el patrón (1), pero si se necesita asignar un intervalo entre dos valores, se debería introducir una ‘región’ para materializar ese intervalo, como sugiere el patrón (2). Además, si se necesita distinguir la ‘cualidad’ individual de un valor, por ejemplo, la naturaleza particular de la densidad de una sustancia, se puede utilizar el patrón (3). Los patrones (4) y (5) se deberían utilizar cuando se modele una restricción o una selección, independientemente de la observación directa de los valores del mundo real."""@es ;
                                                                     rdfs:label "tiene valor"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasEventDate> rdfs:comment "Una propiedad de datos que codifica valores de un xsd:date para un ‘evento’; el mismo evento puede tener más de un valor xsd:date: fecha de comienzo, fecha de final, fecha en la que ocurre el intervalo, así como fechas expresadas en diferentes formatos: xsd:Year, xsd:dateTime, etc."@es ;
                                                                     rdfs:label "tiene fecha de evento"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasIntervalDate> rdfs:comment "Una propiedad de datos que codifica valores para un xsd:date para un ‘intervalo de tiempo’; el mismo ‘intervalo de tiempo’ puede tener más de un valor xsd:date: fecha de comienzo, fecha de fin, fecha en la que ocurre el intervalo, así como fechas expresadas en diferentes formatos: xsd:Year, xsd:dateTime, etc."@es ;
                                                                        rdfs:label "tiene fecha de intervalo"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasMember> rdfs:comment "Una relación entre colecciones y entidades, por ejemplo, “mi colección de saxofones incluye un alto original de Adolphe Sax” (es decir, mi colección tiene como miembro un alto de Adolphe Sax)."@es ;
                                                                  rdfs:label "tiene miembro"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParameter> rdfs:comment "Un concepto puede tener un ‘parámetro’ que restringe los atributos que una ‘entidad’ clasificada puede tener en una determinada situación. Por ejemplo, un Conductor de Vehículos de Cuatro Ruedas ‘está definido en’ la Ley de Tráfico Española como alguien que tiene un parámetro Edad Mínima de 18 años."@es ;
                                                                     rdfs:label "tiene parámetro"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPostcondition> rdfs:comment "Sucesión directa aplicada a situaciones. Por ejemplo, “una poscondición de nuestro plan es tener aparatos instalados”."@es ;
                                                                         rdfs:label "tiene poscondición"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPrecondition> rdfs:comment "Precedencia directa aplicada a situaciones. Por ejemplo, “una precondición para declarar la guerra contra un país extranjero es una afirmación de haber encontrado armas nucleares en él”."@es ;
                                                                        rdfs:label "tiene precondición"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasQuality> rdfs:comment "Una relación entre entidades y cualidades, por ejemplo, “La piel de Dmitri es amarillenta”."@es ;
                                                                   rdfs:label "tiene cualidad"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRegionDataValue> rdfs:comment "Propiedad de datos que codifica los valores para una ‘región’, por ejemplo, float para la ‘región’ Altura."@es ;
                                                                           rdfs:label "tiene valor de región"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasSetting> rdfs:comment "Una relación entre entidades y situaciones, por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café con un fantástico nuevo café arábica”, es decir, (una candidad de) un fantástico nuevo café arábica ‘está en el contexto’ de preparación de mi café esta mañana."@es ;
                                                                   rdfs:label "está en el contexto de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasTask> rdfs:comment "Una relación entre papeles y tareas, por ejemplo, “los estudiantes tienen la obligación de entregar los exámenes” (es decir, el papel estudiante ‘tiene como tarea’ la ‘tarea’ de “dar los exámenes”)."@es ;
                                                                rdfs:label "tiene como tarea"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesEvent> rdfs:comment "Una relación entre situaciones y eventos, por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café y me he quemado los dedos” (es decir, la preparación de mi café esta mañana incluyó una quemadura de mis dedos)."@es ;
                                                                      rdfs:label "incluye evento"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesObject> rdfs:comment "Una relación entre situaciones y objetos, por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café y me he quemado los dedos” (es decir, la preparación de mi café esta mañana me incluyó a mí)."@es ;
                                                                       rdfs:label "incluye objeto"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesTime> rdfs:comment "Una relación entre situaciones e intervalos de tiempo, por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café y me he quemado los dedos” (es decir, la preparación de mi café ha tenido lugar esta mañana). Normalmente complementa este patrón de modelización un valor de dato adjunto al intervalo de tiempo."@es ;
                                                                     rdfs:label "incluye tiempo"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#introduces> rdfs:comment "Una relación entre una ‘descripción’ y un ‘agente social’, por ejemplo, un Acta Constitutiva presenta el ‘agente social’ Presidente del Gobierno."@es ;
                                                                   rdfs:label "presenta"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAbout> rdfs:comment "Una relación entre objetos de información y entidades cualesquiera (incluyendo objetos de información). Se puede utilizar para hablar sobre, por ejemplo, entidades referenciadas por nombres propios: “Leonardo da Vinci” ‘se refiere a’ la ‘persona’ Leonardo da Vinci. También se puede utilizar para conjuntos de entidades que se describen mediante un nombre común: el nombre común  “persona” se refiere al conjunto de todas las personas en un dominio del discurso."@es ;
                                                                rdfs:label "se refiere a"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isActionIncludedIn> rdfs:label "es acción incluida en"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isCharacterizedBy> rdfs:label "está caracterizado por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isComponentOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene componente'."@es ;
                                                                      rdfs:label "es componente de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConceptExpressedBy> rdfs:comment "Relación inversa de 'expresa concepto'."@es ;
                                                                             rdfs:label "es concepto expresado por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConceptUsedIn> rdfs:comment "Relación inversa de 'utiliza concepto'."@es ;
                                                                        rdfs:label "es concepto utilizado en"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConceptualizedBy> rdfs:comment "Relación inversa de 'conceptualiza'."@es ;
                                                                           rdfs:label "está conceptualizado por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConcretelyExpressedBy> rdfs:comment "Relación inversa de 'expresa concretamente'."@es ;
                                                                                rdfs:label "está concretamente expresado por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConstituentOf> rdfs:comment "Es la relación inversa de 'tiene constituyente'."@es ;
                                                                        rdfs:label "es constituyente de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isCoveredBy> rdfs:comment "Es la relación inversa de 'es cubierto por'."@es ;
                                                                    rdfs:label "está cubierto por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isDefinedIn> rdfs:comment "Relación inversa de 'define'."@es ;
                                                                    rdfs:label "está definido en"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isDescribedBy> rdfs:comment "Es la relación inversa de 'describe'."@es ;
                                                                      rdfs:label "está descrito por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isEventIncludedIn> rdfs:label "es evento incluido en"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isExecutedIn> rdfs:comment "Relación inversa de 'ejecuta tarea'."@es ;
                                                                     rdfs:label "es ejecutado en"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isExpandedIn> rdfs:comment "Relación inversa de 'expande'."@es ;
                                                                     rdfs:label "expandido en"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isExpressedBy> rdfs:comment "Relación inversa de 'expresa'."@es ;
                                                                      rdfs:label "está expresado por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isIntroducedBy> rdfs:comment "Relación inversa de 'presenta'."@es ;
                                                                       rdfs:label "es presentado por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isLocationOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene localización'."@es ;
                                                                     rdfs:label "es localización de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isMemberOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene miembro'."@es ;
                                                                   rdfs:label "es miembro de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isObjectIncludedIn> rdfs:label "es objeto incluido en"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isObservableAt> rdfs:comment "Una relación para presentar un ‘intervalo de tiempo’ (pasado, presente o futuro) en el que una ‘entidad’ es observable. Para codificar un tiempo específico, se debería asociar un valor de datos con el ‘intervalo de tiempo’. Una forma alternativa de representar tiempo es la propiedad de datos: ‘tiene fecha de intervalo’."@es ;
                                                                       rdfs:label "es observable a lo largo de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isParameterFor> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene parámetro'."@es ;
                                                                       rdfs:label "es parámetro de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isParticipantIn> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene participante'."@es ;
                                                                        rdfs:label "es participante en"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPostconditionOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene poscondición'."@es ;
                                                                          rdfs:label "es poscondición de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPreconditionOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene precondición'."@es ;
                                                                         rdfs:label "es precondición de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isQualityOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene cualidad'."@es ;
                                                                    rdfs:label "es cualidad de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRealizedBy> rdfs:comment "Relación inversa de 'realiza'."@es ;
                                                                     rdfs:label "es realizado por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isReferenceOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'se refiere a'."@es ;
                                                                      rdfs:label "es referencia de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isReferenceOfInformationRealizedBy> rdfs:comment "Relación inversa de 'realiza información sobre'."@es ;
                                                                                           rdfs:label "es referencia de información realizada por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRelatedToConcept> rdfs:comment "Cualquier relación entre conceptos, por ejemplo, superordinado, parte conceptual, tener el mismo parámetro, hacer una tarea, subordinación, etc."@es ;
                                                                           rdfs:label "está relacionado con (concepto)"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRelatedToDescription> rdfs:comment "Cualquier relación entre descripciones."@es ;
                                                                               rdfs:label "está relacionado con (descripción)"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRoleDefinedIn> rdfs:comment "Relación inversa de 'define papel'."@es ;
                                                                        rdfs:label "es papel definido en"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSatisfiedBy> rdfs:comment "Relación inversa de 'satisface'."@es ;
                                                                      rdfs:label "satisfecho por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSpecializedBy> rdfs:comment "Relación inversa de 'especializa'."@es ;
                                                                        rdfs:label "es especializado por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSubordinatedTo> rdfs:comment "Sucesión directa aplicada a conceptos. Por ejemplo, el papel Oficial está subordinado al de Inspector."@es ;
                                                                         rdfs:label "está subordinado a"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSuperordinatedTo> rdfs:comment "La relación inversa a 'está subordinado a'."@es ;
                                                                           rdfs:label "está superordinado a"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isTaskDefinedIn> rdfs:comment "Relación inversa de 'define tarea'."@es ;
                                                                        rdfs:label "es tarea definida en"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isTaskOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene como tarea'."@es ;
                                                                 rdfs:label "es tarea de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isTimeIncludedIn> rdfs:label "es tiempo incluido en"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isTimeIntervalOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'tiene intervalo de tiempo'."@es ;
                                                                         rdfs:label "es intervalo de tiempo de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isTimeOfObservationOf> rdfs:comment "Relación inversa de 'es observable a lo largo de'."@es ;
                                                                              rdfs:label "es tiempo de observación de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isUnifiedBy> rdfs:comment "Relación inversa de 'unifica'."@es ;
                                                                    rdfs:label "está unificado por"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#nearTo> rdfs:comment "Relación de distancia genérica entre entidades cualesquiera. Por ejemplo, Madrid está cerca de Toledo, la astronomía está cerca de la física."@es ;
                                                               rdfs:label "está cerca de"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#overlaps> rdfs:comment "Una relación esquemática entre entidades cualesquiera, por ejemplo, “la región del pecho se solapa con la región del abdomen”, “las palabras que yo hablo se solapan con las tuyas”, “el tiempo de mi partida se solapa con el tiempo tu llegada”, “la fibromialgia se solapa con otras condiciones”. Se pueden utilizar subpropiedades y restricciones para especializar el solape de objetos, eventos, intervalos de tiempo, etc."@es ;
                                                                 rdfs:label "se solapa con"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#parametrizes> rdfs:comment "La relación entre un ‘parámetro’, por ejemplo, Límite de Edad, y una ‘región’, por ejemplo, “18 años”. Para una relación más orientada a los datos, véase ‘tiene valor’."@es ;
                                                                     rdfs:label "parametriza"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#precedes> rdfs:comment "Relación inversa de 'sigue'."@es ;
                                                                 rdfs:label "precede"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#realizes> rdfs:comment "Una relación entre una realización de información y un objeto de información, por ejemplo, la copia en papel de la Constitución Española realiza el texto de la Constitución."@es ;
                                                                 rdfs:label "realiza"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#realizesInformationAbout> rdfs:comment "La relación entre entidades y realizaciones de información, por ejemplo, entre España y una copia del texto de la Constitución Española."@es ;
                                                                                 rdfs:label "realiza información sobre"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#sameSettingAs> rdfs:comment "Una relación entre dos entidades participantes en la misma ‘situación’, por ejemplo, “nuestra empresa proporciona un servicio antisuero” (la situación es el servicio, las dos entidades son la compañía y el antisuero)."@es ;
                                                                      rdfs:label "está en la misma situación que"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#specializes> rdfs:comment "Una relación de orden parcial que tiene lugar entre objetos sociales. Representa principalmente la relación de subsunción entre, por ejemplo, un ‘concepto’ o ‘descripción’ y otro concepto (‘descripción’ respectivamente) que es más amplia en la interpretación extensional, pero más estrecha en la interpretación intensional. Por ejemplo, el papel Estudiante de Doctorado especializa el papel Estudiante. Otro posible uso es entre una ‘colección’ que ‘es cubierta por’ un ‘concepto’ A, y otra ‘colección’ que es cubierta por un concepto B que, a su vez, especializa A. Por ejemplo, la serie de saxofones altos de la colección Selmer Mark VI especializa la colección Selmer Mark VI."@es ;
                                                                    rdfs:label "especializa"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#unifies> rdfs:comment "Una ‘colección’ tiene un criterio de unificación, proporcionado por una ‘descripción’; por ejemplo, una comunidad de práctica puede estar unificada por una teoría compartida o interés, por ejemplo, la comunidad que hace investigación en neuronas especulares comparte algunos conocimientos básicos sobre neuronas especulares, que pueden ser representados como una ‘descripción’ (la Teoría de Neuronas Especulares) que unifica la comunidad. Puede haber varias descripciones unificadoras."@es ;
                                                                rdfs:label "unifica"@es .


<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#usesConcept> rdfs:comment "Una relación genérica que tiene lugar entre una ‘descripción’ y un ‘concepto’. Para ser usada, un ‘concepto’ debe ser previamente en (‘definido en’) otra descripción."@es ;
                                                                    rdfs:label "utiliza concepto"@es .


###  Generated by the OWL API (version 5.1.0) https://github.com/owlcs/owlapi/
